<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thích Nhất Hạnh | Nam&#39;s blog</title>
    <link>/vi/authors/thich-nhat-hanh/</link>
      <atom:link href="/vi/authors/thich-nhat-hanh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Thích Nhất Hạnh</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>vi</language><copyright>© 2020 Nam Le</copyright><lastBuildDate>Fri, 01 May 2020 20:16:35 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>Thích Nhất Hạnh</title>
      <link>/vi/authors/thich-nhat-hanh/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Đạo Phật Qua Nhận Thức Mới</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-daophatquanhanthucmoi/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 20:16:35 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-daophatquanhanthucmoi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/daophatquanhanthucmoi.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cc-on-vit-hay-trong-sch&#34;&gt;Các đoạn viết hay trong sách&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;nhn-v&#34;&gt;Nhân Vị&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con người phải hoàn toàn căn cứ vào tự lực để tự giải thoát. Tự mình, con người phải hoạt động để biến đổi &amp;ldquo;biệt nghiệp&amp;rdquo; và cùng với bao nhiêu &amp;ldquo;con người&amp;rdquo; khác, con người phải hoạt động cộng đồng để biến đổi &amp;ldquo;cộng nghiệp&amp;rdquo;. Nên, hư, thành, bại đều do ở con người. Thành Phật hay lui về địa vị cầm thú cũng do ở con người. Xã hội tốt đẹp hay xấu xa đều do con người. Vận mạng con người và vận mạng xã hội con người đều do những &amp;ldquo;con người&amp;rdquo; nắm giữ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con người phải tự tin rằng chính ý nghĩ, hành động và ngôn ngữ của mình mới có thể xây dựng được hạnh phúc và giải thoát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở những danh từ tốt đẹp thường hay lừa gạt con người. Ðộc lập, tự do, hòa bình, nâng đỡ nhược tiểu, cứu vớt nhân loại! những danh từ ấy có giá trị là bao, đừng vội tin tưởng ở chúng, con người chỉ cần tin tưởng ở hành động của chính mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở khoa học. Khoa học là một lưỡi dao quá sắc bén mà hiện giờ con người không đủ sức sử dụng. Con người đừng tưởng rằng khoa học sẽ giải phóng cho mình. Không, con người phải tự giải phóng lấy mình bằng cách cầm vững được hướng đi của khoa học, lợi dụng được khoa học.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở chủ nghĩa và đảng phái, là những thứ con người đặt ra rồi bị mắc kẹt vào tất khó gỡ. Chủ nghĩa và đảng phái không giải phóng được cho con người, nếu con người không hoạt động xứng đáng cho sự giải phóng của chính mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở những nguyên tắc tổ chức tốt đẹp. Nguyên tắc tổ chức tốt đẹp không thể thực hiện được nếu không có sự cố gắng của con người. Một bản hiến pháp, một chánh thể dân chủ không bảo đảm được hạnh phúc của một dân tộc. Chính sự cố gắng của toàn dân để thực hiện hiến pháp ấy, thực hiện chính thể ấy mới đem lại sự lợi ích thiết thật cho mọi người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Và cuối cùng, đừng tin tưởng ở những lực lượng siêu nhiên. Theo luật nhân quả xác thực, con người tự tác tự thọ. Lực lượng siêu nhiên chỉ có thể là một thứ thuốc để an ủi con người. Không có một vị thần linh nào giữ quyền thưởng phạt cả. Có nhân thì có quả. Con người không thể trông cậy một lực lượng siêu nhiên nào giải thoát cho mình. Con người không phải là bọt bèo, là vô năng, là thụ động. Con người có trách nhiệm tự giải phóng; trốn tránh trách nhiệm đó, quy trách nhiệm đó về cho một lực lượng siêu nhiên, tức là con người đã phủ nhận giá trị và năng lực mình, và như thế là đã phủ nhận &amp;ldquo;nhân vị&amp;rdquo; của mình vậy.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;c-sch-ti-ybookdaophatquanhanthucmoibookindexhtml&#34;&gt;&lt;a href=&#34;/book/daophatquanhanthucmoi/_book/index.html&#34;&gt;Đọc sách tại đây&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tương lai thiền học Việt Nam</title>
      <link>/vi/post/tuong-lai-van-hoa-vn-thichnhathanh/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/tuong-lai-van-hoa-vn-thichnhathanh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/tuonglaithienhocvn.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hy-gi-ng-tn-ti&#34;&gt;Hãy gọi đúng tên tôi&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng bảo ngày mai tôi đã ra đi⁠⁠&lt;br&gt;
Bởi vì chính hôm nay tôi vẫn còn đang tới&lt;br&gt;
Hãy ngắm tôi thoát hình trong từng phút từng giây\&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
