<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nam&#39;s blog</title>
    <link>/vi/</link>
      <atom:link href="/vi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Nam&#39;s blog</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>vi</language><copyright>© 2019 Nam Le</copyright><lastBuildDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>Nam&#39;s blog</title>
      <link>/vi/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Châm Ngôn Hay</title>
      <link>/vi/post/cham-ngon-hay/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/cham-ngon-hay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/cham-ngon-hay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;b-quyt-thnh-cng-ca-nhng-ngi-thnh-t&#34;&gt;Bí quyết thành công của những người thành đạt&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tôi sống giống như một cây lúa, càng nặng hạt càng trĩu bông; chỉ có lúa lép mới cứ ngẩng cao đầu mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Đặng Thái Sơn&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Có 1 điều còn tệ hại hơn thất bại đó là: &lt;strong&gt;“không dám thực hiện”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; F.D Roosevelt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uy tín chính là vốn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Chung Ju Yung – Hyundai&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con người thường ru ngủ bản thân trong những hoàn cảnh quen thuộc; &lt;strong&gt;hầu hết các thay đổi đột phá về tư duy đều bắt nguồn những từ tình huống sinh tử, không còn đường lùi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; GS Hoàng Tụy&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng cho người con cá, cũng đừng cho cần câu, hãy cho họ động lực đi câu; khi đó kiểu gì họ cũng tự kiếm được cần và câu được cá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Giản Tư Trung&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kinh nghiệm không bằng tư duy, qui mô không bằng tốc độ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Trương Đình Tuyển&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Định luật 10 năm: “Những người thành công cần khoảng 10 năm làm việc chăm chỉ trước khi đạt đến đẳng cấp thế giới”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thành công không dành cho tất cả mọi người, nó đòi hỏi vô vàn nỗ lực và ý chí mãnh liệt &amp;ndash;&amp;gt; Ai cũng có thể thành công, nếu có ý chí!.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con đường đến thành công: Ước mơ  Hành động + Khiêm tốn lắng nghe + Không đầu hàng;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bí quyết thành công là phải có niềm tin vào chính bản thân mình;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng bao giờ làm theo lời người khác - đó chỉ là ý kiến tham khảo cho bạn mà thôi - Hãy làm những gì bạn cho là đúng và đem lại cảm giác thoải mái cho bạn (Warren Buffet).;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thời gian của bạn có hạn, vì thế đừng phí thời gian để sống cuộc đời của người khác! &lt;em&gt;(Steve Jobs – CEO of Apple)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;20% thành công của doanh nghiệp nằm ở quyết sách và 80% còn lại là hành động &lt;em&gt;(Lý Gia Thành - Pro. of Hoàng Phố)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn có một ý tưởng mà bạn cho là tốt, hãy thử ngay chứ đừng nên chần chừ! &lt;em&gt;(Michael Dell - Sáng lập Dell)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Không chỉ biết khen ngợi những thành công, mà còn phải biết khen ngợi những thất bại! &lt;em&gt;(Jack Welch - CEO of GE)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khả năng phối hợp và kỹ năng làm việc nhóm là điều cốt tử trong kinh doanh! &lt;em&gt;(James Mc. Nerney - CEO of Boeing)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thành công là một hành trình chứ không phải là điểm đến &lt;em&gt;(A. Mosavia)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người biết câu hỏi “Như thế nào?” luôn có công ăn việc làm. Người biết câu hỏi “Tại sao?” luôn là ông chủ của những người kia! &lt;em&gt;(Diane Ravitch)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;li-hay--p&#34;&gt;Lời hay ý đẹp&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một nửa cái bánh mì thì vẫn là bánh mỳ - nhưng một nửa sự thật sẽ không còn là sự thật. (Ngạn ngữ Nga);&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Miếng phomat cho không chỉ có ở trong bẫy chuột” (Ngạn ngữ Phương Tây);&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Những cây mạnh nhất, cao nhất, quí nhất thường mọc trên đất cằn cỗi;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quyết nói tốt về bản thân, tránh hạ thấp mình, những người có quan hệ tốt đẹp là những người đánh giá mình rất cao;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta nhận được từ cuộc sống phần lớn những cái chúng ta mong đợi. Trí óc như 1 nam châm thu hút những gì ta suy nghĩ trong đầu ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bạn chỉ có 1 cuộc đời để sống, hãy làm những gì mình cho là đúng;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con người không phải được đánh giá bằng danh vị mà bằng chính những gì người đó đã làm được trong đời;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sống ở đời chính là sự lựa chọn và lòng dũng cảm đi đến cùng sự lựa chọn đó;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tự thắng mình còn vẻ vang hơn thắng kẻ khác; muốn chiến thắng bản thân mình phải luôn tiết chế lòng tham dục;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Biết bắt đầu công việc là người giỏi, biết làm việc là người tài, biết dừng lại đúng lúc là vĩ nhân;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ở đâu có ý chí, ở đó có con đường!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con đường dài nhất Việt Nam không phải là từ “Lạng Sơn đến mũi Cà Mau” mà từ “Mồm đến Tay”  Nói phải đi đôi với làm;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ai sống vị tha thường lạc quan, ai sống ích kỷ thường bi quan.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Những người sống có lý tưởng không bao giờ có cuộc sống an nhàn, sung sướng.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;vi-nhn-vin&#34;&gt;Với Nhân Viên&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khổ nhất, đáng thương nhất là những ai không biết mình muốn gì?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bạn không kém cỏi, bạn chỉ đang trong trạng thái kém cỏi  nhanh chóng thoát khỏi trạng thái đó!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thay đổi bắt đầu từ những điều nhỏ nhất: 1 thói quen xấu; tự nâng mình lên nấc thang mới.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng tự hào khi ta nghèo mà giỏi, hãy tự hỏi tại sao ta giỏi mà nghèo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Không có khác biệt lớn về vật chất giữa các cá nhân, chỉ có khác biệt nhỏ trong suy nghĩ dẫn đến kết quả rất khác nhau.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kết quả = sự việc xảy ra + phản ứng của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người giàu luôn học hỏi, người nghèo luôn cho mình đã biết.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người giàu ngưỡng mộ người thành đạt, người nghèo thường ganh ghét.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng tìm cách loại trừ những “phức tạp” của cuộc sống, hãy tìm cách tồn tại với chúng.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muốn làm được việc lớn, trước hết phải làm tốt những việc nhỏ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Những người có quan hệ tốt đẹp là những người đánh giá mình rất cao;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dù bạn cao lớn đến mấy, khi quì gối vẫn thấp hơn cả người lùn;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người chiến thắng phạm sai lầm nhiều hơn kẻ thất bại - hãy xem sai lầm là 1 phần tất yếu để học hỏi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khi ta đủ dũng khí đối mặt với 1 vấn đề khó khăn, sợ hãi thì chúng tự nhiên biến mất  GIANG TAY ĐÓN NHẬN MỌI KHÓ KHĂN, THỬ THÁCH ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mất mát, thua lỗ hay thất bại là nỗi đau, nhưng đau hơn nhiều khi ta biết mình chưa nỗ lực hết mình;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuộc đời cũng có qui luật như tự nhiên: hết mưa sẽ đến nắng, hết đông sẽ xuân sang &amp;ndash; Không bỏ cuộc quá sớm;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Trong cuộc chơi chúng ta có thể là người thắng cuộc hay kẻ thua cuộc, nhưng không nên là kẻ bỏ cuộc;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lúc chúng ta quên bản thân mình, chúng ta làm được những điều đáng nhớ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một trong những thứ khó cho đi nhất là “lòng tốt”, bao giờ nó cũng quay trở lại.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hãy đếm tuổi đời bằng những người bạn chứ đừng đếm bằng tháng năm.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng coi bản thân đơn thuần chỉ là một nhân viên mà là một tài sản do ta sở hữu - hãy làm giàu tài sản đó lên;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tài sản quí giá nhất của mỗi con người không phải là tiền bạc mà chính là: “sức khỏe” và “kiến thức”;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hãy trung thực với bản thân - năng lực và phẩm chất của mình; những người thành công luôn có thương hiệu riêng của mình;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Be good, be bad, be yourself – HÃY LÀ CHÍNH MÌNH”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Không tin thì đừng dùng, đã dùng thì đừng nghi ngờ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bộ thắng tuy cản trở xe chạy, nhưng nếu không có nó không ai dám chạy nhanh cả - Ý kiến trái chiều trong TBW cũng vậy;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tài sản quí giá nhất của một DN không phải con người mà là đội ngũ&lt;br&gt;
Lãnh đạo = Chiến lược + Đội ngũ&lt;br&gt;
Đội ngũ = Con người + Hệ thống + Văn hoá&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Đạo Phật Ngày Nay</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-daophatngaynay/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2019 20:16:35 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-daophatngaynay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/daophatngaynay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;v-tr-o-pht-trong-vn-ha&#34;&gt;Vị trí đạo phật trong văn hóa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tôi xin nhắc lại rằng đạo Phật là tất cả mọi hình thức sinh hoạt nào có thể làm sống được nguyên lý Phật học. Nhắc lại như vậy để chúng ta cùng thấy rằng cần phải có một nhận thức phóng khoáng và cởi mở, không nô lệ hình thức, danh từ, thành kiến. Hãy gọi đạo Phật là tất cả mọi hình thức sinh hoạt nào nhằm đến mục đích ly khổ đắc lạc, chuyển mê khải ngộ, đoạn hoặc chứng chân (rời khổ đạt vui, chuyển sai lầm thành giác ngộ, phá mê loạn để tìm gặp chân lý).&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;c-pht-v-con-ngi&#34;&gt;Đức Phật và con người&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nếu đạo Phật xuất phát từ sự sống con người để nhằm đáp ứng những nguyện vọng thâm sâu nhất của con người, thì Đức Phật chính thực là người yêu của nhân loại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngài tượng trưng cho những tinh hoa đúc kết nên bởi những phần cao khiết nhất và sáng mạnh nhất của con người, và bởi vì Ngài đích thực là một con người nên Ngài đã hiểu con người một cách thấu triệt. Dạy đạo giải thoát cho chúng ta, Ngài có ánh mắt từ hòa và thân mật của một người bạn sống giữa xã hội loài người, hiểu biết con người, và thắm thiết tình người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cho nên cái ý tưởng cho rằng Ngài là một nhân vật thần linh vạn năng từ một cõi trời xa hiện về để ban phúc trừ họa là một ý tưởng sai lạc. Thần linh không hiểu được con người, không biết được ý nguyện và tâm lý con người. Ta mến yêu Đức Phật vì bản thân Ngài là một thực thể đúc kết bằng những yếu tố nhân bản và vì trí tuệ, đức độ và giáo lý của Ngài là những câu ngọc đúc kết bằng những chất liệu con người. Ta mến yêu Đức Phật bởi vì ta có thể thấy ở Ngài hình ảnh của chúng ta.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;nhn-thc-cn-bn&#34;&gt;Nhận thức căn bản&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nếu nghĩ rằng cửa chùa là nơi mà người ta tìm đến để trốn tránh khổ đau thì thật là oan uổng cho đạo Phật. Bởi vì giáo lý đạo Phật không dạy người ta trốn tránh khổ đau. Mà nếu muốn chiến thắng khổ đau, trước hết phải khinh thường khổ đau, phải can đảm nhìn khổ đau tận mặt, phải tuyên chiến với khổ đau. Chúng ta chưa từng thấy ai sợ địch thủ mà chiến thắng được địch thủ bao giờ. Đừng biến đạo Phật của kiên nhẫn, của quả cảm, của gian khổ, của đại hùng đại lực thành một đạo Phật của &amp;ldquo;cải lương vọng cổ&amp;rdquo;. Những kẻ hèn nhát yếu đuối ấy không đáng được gọi là Tăng Sĩ. Người xuất gia phải là những vị đại trượng phu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;strong&gt;Nguồn gốc của mọi khổ đau là vô minh&lt;/strong&gt;&amp;quot;, Đức Phật đã lặp đi lặp lại nhiều lần câu nói quan trọng này. &amp;ldquo;Cái khổ của con lừa, con lạc đà là chở nặng, cái khổ của kẻ bị trôi lăn trong lục đạo chưa gọi là khổ. Ngu si không nhận thức được thực tại, không biết được hướng đi mới thật là đau khổ&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khi ta dại dột đưa tay vào lửa, ta bị bỏng tay: thế là đau khổ vì không biết rằng lửa nóng. Khi ta hành động trái chống với nguyên lý vô thường, vô ngã và duyên sinh của thực tại, ta cũng chuốc lấy những thất bại khổ đau. Vì thế để đạt tới một cuộc sống hòa đồng với thực tại, ta phải nhận biết bản thân của thực tại và như thế, phải đạt đến nhận thức giác ngộ, gọi là Tuệ hay Bát nhã.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng nhận thức bát nhã không thể trong một sớm một chiều mà thực hiện được. Để đạt đến nhận thức bát nhã tròn vẹn ta phải thực hiện từ từ nhận thức ấy. Mà thực hiện thế nào? Đó là tất cả vấn đề mà đạo Phật nhắm đến, vì đạo PHật là một đạo lý hướng dẫn con người trên bước đường thực hiện nhận thức ấy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;phng-php-th-hin&#34;&gt;Phương pháp thể hiện&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Định tâm:&lt;/strong&gt; Mỗi ngày phải có những giờ giấc thực tập, tập trung tư tưởng về một đối tượng, đình chỉ những loạn tưởng, tiêu diệt những vọng tưởng để phát triển nhận thức bát nhã.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vì cuộc sống không cho phép ta có nhiều điều kiện để tự thực hiện một cuộc thoát xác mau chóng như ý ta muốn - nghĩa là làm thiền sư - ta hãy cố gắng xếp đặt một chương trình sống hợp lý hơn, có nhiều điều kiện hơn để thực hiện nhận thức giác ngộ. Ta có thể học tập, thiền quán và áp dụng đạo Phật trong bất cứ một cuộc sống vất vả và bận rộn nào. Nhưng thực ra, vất vả và bận rộn nhiều hay ít cũng tùy ở ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta thường nghĩ rằng tôn giáo nào cũng dạy bỏ ác làm lành và vì vậy tôn giáo nào cũng đáng quý trọng. Điều đó thật đúng. Nhưng điều đó không mấy quan trọng. Quan trọng là ở chỗ bỏ những ác nào, làm những lành nào, nhưng gì là ác, những gì là lành, và lấy tiêu chuẩn nào để đo lường mà biết thế nào là ác, thế nào là lành.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề tiêu chuẩn thiện ác là một vấn đề trọng đại của luân lý học. Nhưng luân lý bao giờ cũng được căn cứ trên một nền tảng nhận thức có hệ thống về vũ trụ, về thực tại và về con người. Nhận thức ta là một nhận thức duy vật chẳng hạn, thì luân lý ta là một luân lý duy vật. Nhận thức ta là một nhận thức duy thần thì luân lý ta sẽ là một luân lý duy thuần. Và lẽ tất nhiên hễ nhận thức căn bản đổi thay thì quan niệm luân lý đổi thay. Luân lý không phải những bài học hay những khuôn mẫu đúc sẵn để cho mọi người tuân theo. Luân lý phải là phương châm và pháp thức hành động của con người hợp với hoàn cảnh, tâm lý và hạnh phúc chân thật của con người.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;hin-i-ha&#34;&gt;Hiện đại hóa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Văn hóa Khổng Mạnh chẳng hạn, với giáo lý trung quân ái quốc xưa cũ, với một số quan niệm luân lý quá thời, đã thiếu điều kiện để thực hiện một cuộc thoát xác vì bản chất văn hóa đã khô cứng theo với hình thái sinh hoạt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sống trong xã hội, cảm thông những khổ đau của xã hội, ta mới thấy sáng tỏ nơi trí tuệ ta những nguyên lý và phương pháp mà Đức Phật dạy. Phải sống ta mới hiểu. Giáo lý và cuộc đời cũng ví như hai tảng đá, chạm nhau thì phát sinh ra lửa. Ngọn lửa thiêng đó chính là con đường, là nguyên lý linh động. Đem giáo lý sống trong cuộc đời ta mới trực nhận được những nguyến lý linh động ấy. Giáo lý đặt xa cuộc đời thì chỉ là giáo lý mà không phải là sự thực hiện đạo Phật. Mà đạo Phật không phải chỉ là giáo lý. Đạo Phật là sự thực hiện giáo lý, là kết quả của sự thực hiện giáo lý trong bản thân cuộc đời.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Đừng biến đạo Phật thành một tổ chức có uy quyền thế lực, có giáo đường vàng son. Đừng biến Tăng Sĩ thành những con người sống vô tư trong sự ưu đãi của một chế độ cúng đường thiếu ý thức, quên lãng nhiệm vụ tự thực hiện giải thoát và phụng sự con người. Đừng để người Phật tử hiểu rằng Phật - Pháp - Tăng là những bảo vật xa vời không hiện hữu giữa cuộc đời đau khổ. Phải thực hiện tất cả những hình thức sinh hoạt nào có thể chứng minh rằng đạo PHật hiện hữu trong cuộc đời để giải phóng con người&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hạnh Phúc Cầm Tay</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-hanhphuccamtay/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 22:58:39 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-hanhphuccamtay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/hanhphuccamtay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;chnh-nim&#34;&gt;Chánh Niệm&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;nhng-mu-nhim-ca-s-sng&#34;&gt;Những màu nhiệm của sự sống&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Khi ngồi thiền, tuy có đóng bớt những cánh cửa giác quan lại, ta vẫn cảm nghe được sự có mặt của toàn thể vũ trụ. Tại sao? Tại vì tâm ta đang có mặt. Ta nhắm mắt lại cũng chỉ để thấy rõ hơn. Hình ảnh và âm thanh của thế giới không phải là kẻ thù của ta. Kẻ thù của ta là thất niệm, là sự vắng mặt của tâm, vắng mặt của chánh niệm.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;nh&#34;&gt;Định&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Định làm phát sinh hỷ lạc.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Phép lạ là đi trên mặt đất mà không phải đi trên mặt nước hay đi trên than hồng.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Thiền sư Lâm Tế&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta dâng hương cho Bụt, nhưng Bụt có thật sự cần hương không? Thật ra chúng ta đang dâng lên sự bình an, hỷ lạc và định lực của ta cho Bụt.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;t-do&#34;&gt;Tự do&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Điều kiện căn bản của hạnh phúc là tự do. Nếu trong tâm ta có điều gì đó khiến ta cứ suy nghĩ hoài rồi kẹt vào đó thì ta không có tự do. Nếu kẹt vào những buồn giận trong hiện tại hay nuối tiếc về quá khứ, hoặc lo lắng về tương lai thì ta không thực sự có tự do để thưởng thức những mầu nhiệm của sự sống đang có mặt ngay bây giờ và ở đây.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Thích Nhất Hạnh&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;ngh-ngi&#34;&gt;Nghỉ ngơi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nghỉ ngơi là bước đầu của thiền tập. Thân và tâm ta cần được nghỉ ngơi. Ta phải cho phép chúng nghỉ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thở vào chúng ta lặp lại: &lt;strong&gt;ở đây, ở đây&lt;/strong&gt;. Thở ra: &lt;strong&gt;Bây giờ, bây giờ&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;s-c-mt-ch-thc&#34;&gt;Sự có mặt đích thực&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Có những người xung quanh ta đang sống mà như đã chết. Họ nhai đi nhai lại quá khứ, sợ hãi tương lai và bị kẹt vào những giận hờn, ganh tỵ trong hiện tại. Họ không thực sự sống được, họ giống như những thi thể đang di động. Với con mắt chánh niệm ta có thể nhận ra được họ, họ đi như những thây ma, dở sống dở chết. Chúng ta thấy thương cho những người ấy. Họ không biết rằng cuộc sống chỉ có được trong giây phút hiện tai bây giờ.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;hi-th-chnh-nim&#34;&gt;Hơi thở chánh niệm&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hơi thở chánh niệm là chiếc cầu đưa thân và tâm về lại với nhau. Nếu ta đã từng ôm ấp hơi thở vào và hơi thở ra một cách nhẹ nhàng thì chúng cũng trở lại ôm ấp thân tâm ta. Bình an lây lan, hạnh phúc lây lan. Bởi vì, khi thiền tập thì ba yếu tố thân, tâm và hơi thở trở thành một.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đi như Bụt đi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiếp xúc với đất mẹ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sống chánh niệm&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tr-v-nm-un&#34;&gt;Trị vì năm uẩn&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Khi mới bắt đầu thực tập đạo Bụt, chúng ta tập làm một đức Bụt bán phần, từ từ ta trở thành đức Bụt toàn phần. Đôi khi ta rơi xuống làm đức Bụt bán phần trở lại, nhưng với sự thực tập đều đặn ta sẽ trở lại làm đức Bụt toàn phần. Phật tính ở trong tầm với của ta, vì ta cũng là một con người như Bụt. Chúng ta có thể trở thành Bụt bất cứ khi nào ta muốn. Đức Bụt luôn có đó cho ta ngay trong giây phút hiện tại, bây giờ ở đây và bất cứ lúc nào, bất cứ nơi đâu. Là một đức Bụt bán phần, có thể ta không có nhiều truyền thống tốt, nhưng khi trở thành đức Bụt toàn phần thì ta có hạnh phúc và truyền thống tốt với mọi người dù bất kỳ khó khăn nào xảy ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thành Bụt không khó lắm. Bụt là một người giác giộ, có khả năng thương yêu và tha thứ. Ta thấy thỉnh thoảng ta cũng có những khả năng ấy. Vì vậy ta hay làm Bụt. Khi ngồi, ta để cho Bụt trong ta ngồi. Khi đi ta hãy để cho Bụt trong ta đi. Làm gì cũng làm cho thoải mái, thong thả, thảnh thơi. Hãy tận hưởng sự thực tập của mình. Nếu ta không làm Bụt thì ai sẽ làm Bụt?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tp-kh&#34;&gt;Tập khí&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Có một câu chuyện thiền kể về một anh chàng đang cưỡi ngựa. Anh ta phi ngựa rất nhanh như thể anh đi đâu quan trọng lắm. Một người bên đường thấy vậy hỏi lớn: “Anh đi đâu vậy?”. Anh trả lời: “Tôi không biết, hãy hỏi con ngựa.”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Câu chuyện này cũng là câu chuyên của ta. Ta đang cưỡi ngựa mà không biết ta đi đâu, và không dừng lại được. Con ngựa là tập khí của ta đang lôi kéo ta đi, còn ta thì yếu thế, bất lực. Ta luôn chạy, và chạy đã trở thành tập khí của ta. Lúc nào ta cũng đấu tranh kể cả trong khi ngủ. Ta đấu tranh với chính mình và rồi đấu tranh với người khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta phải học nghệ thuật dừng lại. Dừng lại những suy nghĩ, dừng lại những tập khí, dừng lại những thất niệm và dừng lại những cảm xúc mạnh đang thống trị ta.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;bng-ti-tr-thnh-nh-sng&#34;&gt;Bóng tối trở thành ánh sáng&lt;/h1&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lamesa 2 - Maynilad</title>
      <link>/vi/project/2016-lamesa2/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 11:08:22 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/project/2016-lamesa2/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Client&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://www.mayniladwater.com.ph/&#34;&gt;Maynilad Water Services Inc.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Name&lt;/strong&gt;: Rehabilitation, Retrofitting and Process Improvement of Lamesa 2 Water Treatment Plant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Theme&lt;/strong&gt;: Asset Management, Process Improvement, Retrofitting, Rehabilitation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Scale&lt;/strong&gt;: 900 MLD&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Timeline&lt;/strong&gt;: Engineering (Jun/2016-Dec/2016), Procurement and Bidding (Aug/2016-Sep/2017), Construction (Oct/2017 onward)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;objectives&#34;&gt;Objectives&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Upgrade the existing Pulsator WTP (900MLD) to cope with
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;High turbidity events in raining seasons (e.g. NTU up to 2000);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slow performance of Sludge Extraction System under high turbidity events;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rapidlly deterioration and corrosion of structures and assets;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7.2 magnitute of earthquake.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Provide better integration and connectivity with the Lamesa 1 Water Treatment Plant (1200 MLD) and the Sludge Treatment Facility (STF) being designed and constructed by JFE Contractor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Provide fully Automation and integration (e.g. SCADA)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;roles-and-responsibilities&#34;&gt;Roles and Responsibilities&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Project Management&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;lesson-learned&#34;&gt;Lesson Learned&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;authorship&#34;&gt;Authorship&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Back to &lt;a href=&#34;/project&#34;&gt;Projects&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plant Audit - Maynilad</title>
      <link>/vi/project/2018-plantaudit/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 11:08:22 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/project/2018-plantaudit/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;the-project&#34;&gt;The Project&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Client&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://www.mayniladwater.com.ph/&#34;&gt;Maynilad Water Services Inc.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Name&lt;/strong&gt;: Plant Audit of Various Pump Stations and Reservoirs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Theme&lt;/strong&gt;: Asset Management&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;objectives&#34;&gt;Objectives&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Visual Inspection and Testing on mechanical assets (e.g. pump, piping, valves) and electrical assets (e.g. GENSETs, transformers, MCC, Motors) using developed set condition states and standards;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Energy Audit;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FDAS and WEM studies;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Determination of optimal 5 years intervention program;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Life cycle cost analysis and estimation of Return on Investment.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;responsibilities&#34;&gt;Responsibilities&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Record inspection and testing data in a centralized relational database system (MySQL);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Big data analysis and data solutions on 5-10 years operation data to detect trend and reliability of the system;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Investigation of current design and operational scheme using qualitative reliability analysis (e.g. FMEA);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weibull Analysis and Faul Tree Analysis to estimate reliability;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Development of a Life Cycle Cost model using reliability concept to determine optimal intervention strategies and program;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Organizing a series of training and technical workshops on reliability study and modelling used in the project.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;lesson-learned&#34;&gt;Lesson Learned&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;authorship&#34;&gt;Authorship&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nam led the team and trained the team to use LaTEX system to compile all reports&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Back to &lt;a href=&#34;/project&#34;&gt;Projects&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Determination of Near‐Optimal Restoration Programs for Transportation Networks Following Natural Hazard Events Using Simulated Annealing</title>
      <link>/vi/publication/hackl2018/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/hackl2018/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Determining an Optimal Set of Work Zones on Large Infrastructure Networks in a GIS Framework</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2018/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2018/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Determination of Markov Transition Probabilities to be Used in Bridge Management from Mechanistic-Empirical Models</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2017/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2017/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A real option approach to determine optimal intervention windows for multi-national rail corridor</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2016g/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2016g/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigation of the Ability to Estimate Values of Road Section Condition Indicators Based on Their Spatial Correlation</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2016b/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2016b/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estimating Markov Transition Probabilities for Reinforced Concrete Bridges based on Mechanistic-Empirical Corrosion Models</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2016f/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2016f/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>900MW Power Station - KEPCO E&amp;C</title>
      <link>/vi/project/2016-kepco/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2016 11:08:22 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/project/2016-kepco/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;the-project&#34;&gt;The Project&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;objectives&#34;&gt;Objectives&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;responsibilities&#34;&gt;Responsibilities&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;lesson-learned&#34;&gt;Lesson Learned&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;authorship&#34;&gt;Authorship&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Infrastructure Deterioration Prediction with a Poisson Hidden Markov Model on Time Series Data</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2014d/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2014 13:20:32 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2014d/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Optimal intervention strategies for multiple objects affected by manifest and latent deterioration processes</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2014/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2014/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigation of the Use of a Weibull Model for the Deterioration of Optimal Road Link Intervention Strategies</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2013a/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2013a/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Use of Exponential Hidden Markov Models for Modeling Pavement Deterioration</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2013b/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2013b/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A statistical deterioration forecasting method using hidden Markov model for infrastructure management</title>
      <link>/vi/publication/kobayashi2012a/</link>
      <pubDate>Sat, 19 May 2012 13:20:32 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/publication/kobayashi2012a/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Bayesian Estimation Method to Improve Deterioration Prediction for Infrastructure System with Markov Chain Model</title>
      <link>/vi/publication/kobayashi2012/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2012 13:20:32 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/publication/kobayashi2012/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deterioration Forecasting Model with Multistage Weibull Hazard Functions</title>
      <link>/vi/publication/kobayashi2010a/</link>
      <pubDate>Mon, 10 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/kobayashi2010a/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Benchmarking Approach to Pavement Management: Lessons from Vietnam</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2009/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2009/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stochastic Optimization Methods for Infrastructure Management with Incomplete Monitoring Data</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2009c/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2009c/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Local mixtures hazard model: A semi-parametric approach to risk management in pavement system</title>
      <link>/vi/publication/lethanh2008c/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/publication/lethanh2008c/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
