<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Châm Ngôn | Nam&#39;s blog</title>
    <link>/vi/tags/cham-ngon/</link>
      <atom:link href="/vi/tags/cham-ngon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Châm Ngôn</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>vi</language><copyright>© 2022 Nam Le</copyright><lastBuildDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>Châm Ngôn</title>
      <link>/vi/tags/cham-ngon/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Châm Ngôn Hay</title>
      <link>/vi/post/cham-ngon-hay/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/cham-ngon-hay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/cham-ngon-hay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;bí-quyết-thành-công-của-những-người-thành-đạt&#34;&gt;Bí quyết thành công của những người thành đạt&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tôi sống giống như một cây lúa, càng nặng hạt càng trĩu bông; chỉ có lúa lép mới cứ ngẩng cao đầu mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Đặng Thái Sơn&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Có 1 điều còn tệ hại hơn thất bại đó là: &lt;strong&gt;“không dám thực hiện”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; F.D Roosevelt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uy tín chính là vốn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Chung Ju Yung – Hyundai&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con người thường ru ngủ bản thân trong những hoàn cảnh quen thuộc; &lt;strong&gt;hầu hết các thay đổi đột phá về tư duy đều bắt nguồn những từ tình huống sinh tử, không còn đường lùi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; GS Hoàng Tụy&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng cho người con cá, cũng đừng cho cần câu, hãy cho họ động lực đi câu; khi đó kiểu gì họ cũng tự kiếm được cần và câu được cá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Giản Tư Trung&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kinh nghiệm không bằng tư duy, qui mô không bằng tốc độ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Trương Đình Tuyển&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Định luật 10 năm: “Những người thành công cần khoảng 10 năm làm việc chăm chỉ trước khi đạt đến đẳng cấp thế giới”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thành công không dành cho tất cả mọi người, nó đòi hỏi vô vàn nỗ lực và ý chí mãnh liệt &amp;ndash;&amp;gt; Ai cũng có thể thành công, nếu có ý chí!.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con đường đến thành công: Ước mơ  Hành động + Khiêm tốn lắng nghe + Không đầu hàng;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bí quyết thành công là phải có niềm tin vào chính bản thân mình;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng bao giờ làm theo lời người khác - đó chỉ là ý kiến tham khảo cho bạn mà thôi - Hãy làm những gì bạn cho là đúng và đem lại cảm giác thoải mái cho bạn (Warren Buffet).;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thời gian của bạn có hạn, vì thế đừng phí thời gian để sống cuộc đời của người khác! &lt;em&gt;(Steve Jobs – CEO of Apple)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;20% thành công của doanh nghiệp nằm ở quyết sách và 80% còn lại là hành động &lt;em&gt;(Lý Gia Thành - Pro. of Hoàng Phố)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn có một ý tưởng mà bạn cho là tốt, hãy thử ngay chứ đừng nên chần chừ! &lt;em&gt;(Michael Dell - Sáng lập Dell)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Không chỉ biết khen ngợi những thành công, mà còn phải biết khen ngợi những thất bại! &lt;em&gt;(Jack Welch - CEO of GE)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khả năng phối hợp và kỹ năng làm việc nhóm là điều cốt tử trong kinh doanh! &lt;em&gt;(James Mc. Nerney - CEO of Boeing)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thành công là một hành trình chứ không phải là điểm đến &lt;em&gt;(A. Mosavia)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người biết câu hỏi “Như thế nào?” luôn có công ăn việc làm. Người biết câu hỏi “Tại sao?” luôn là ông chủ của những người kia! &lt;em&gt;(Diane Ravitch)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;lời-hay-ý-đẹp&#34;&gt;Lời hay ý đẹp&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một nửa cái bánh mì thì vẫn là bánh mỳ - nhưng một nửa sự thật sẽ không còn là sự thật. (Ngạn ngữ Nga);&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Miếng phomat cho không chỉ có ở trong bẫy chuột” (Ngạn ngữ Phương Tây);&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Những cây mạnh nhất, cao nhất, quí nhất thường mọc trên đất cằn cỗi;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quyết nói tốt về bản thân, tránh hạ thấp mình, những người có quan hệ tốt đẹp là những người đánh giá mình rất cao;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta nhận được từ cuộc sống phần lớn những cái chúng ta mong đợi. Trí óc như 1 nam châm thu hút những gì ta suy nghĩ trong đầu ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bạn chỉ có 1 cuộc đời để sống, hãy làm những gì mình cho là đúng;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con người không phải được đánh giá bằng danh vị mà bằng chính những gì người đó đã làm được trong đời;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sống ở đời chính là sự lựa chọn và lòng dũng cảm đi đến cùng sự lựa chọn đó;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tự thắng mình còn vẻ vang hơn thắng kẻ khác; muốn chiến thắng bản thân mình phải luôn tiết chế lòng tham dục;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Biết bắt đầu công việc là người giỏi, biết làm việc là người tài, biết dừng lại đúng lúc là vĩ nhân;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ở đâu có ý chí, ở đó có con đường!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con đường dài nhất Việt Nam không phải là từ “Lạng Sơn đến mũi Cà Mau” mà từ “Mồm đến Tay”  Nói phải đi đôi với làm;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ai sống vị tha thường lạc quan, ai sống ích kỷ thường bi quan.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Những người sống có lý tưởng không bao giờ có cuộc sống an nhàn, sung sướng.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;với-nhân-viên&#34;&gt;Với Nhân Viên&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khổ nhất, đáng thương nhất là những ai không biết mình muốn gì?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bạn không kém cỏi, bạn chỉ đang trong trạng thái kém cỏi  nhanh chóng thoát khỏi trạng thái đó!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thay đổi bắt đầu từ những điều nhỏ nhất: 1 thói quen xấu; tự nâng mình lên nấc thang mới.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng tự hào khi ta nghèo mà giỏi, hãy tự hỏi tại sao ta giỏi mà nghèo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Không có khác biệt lớn về vật chất giữa các cá nhân, chỉ có khác biệt nhỏ trong suy nghĩ dẫn đến kết quả rất khác nhau.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kết quả = sự việc xảy ra + phản ứng của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người giàu luôn học hỏi, người nghèo luôn cho mình đã biết.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người giàu ngưỡng mộ người thành đạt, người nghèo thường ganh ghét.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng tìm cách loại trừ những “phức tạp” của cuộc sống, hãy tìm cách tồn tại với chúng.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muốn làm được việc lớn, trước hết phải làm tốt những việc nhỏ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Những người có quan hệ tốt đẹp là những người đánh giá mình rất cao;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dù bạn cao lớn đến mấy, khi quì gối vẫn thấp hơn cả người lùn;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người chiến thắng phạm sai lầm nhiều hơn kẻ thất bại - hãy xem sai lầm là 1 phần tất yếu để học hỏi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khi ta đủ dũng khí đối mặt với 1 vấn đề khó khăn, sợ hãi thì chúng tự nhiên biến mất  GIANG TAY ĐÓN NHẬN MỌI KHÓ KHĂN, THỬ THÁCH ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mất mát, thua lỗ hay thất bại là nỗi đau, nhưng đau hơn nhiều khi ta biết mình chưa nỗ lực hết mình;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuộc đời cũng có qui luật như tự nhiên: hết mưa sẽ đến nắng, hết đông sẽ xuân sang &amp;ndash; Không bỏ cuộc quá sớm;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Trong cuộc chơi chúng ta có thể là người thắng cuộc hay kẻ thua cuộc, nhưng không nên là kẻ bỏ cuộc;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lúc chúng ta quên bản thân mình, chúng ta làm được những điều đáng nhớ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một trong những thứ khó cho đi nhất là “lòng tốt”, bao giờ nó cũng quay trở lại.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hãy đếm tuổi đời bằng những người bạn chứ đừng đếm bằng tháng năm.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng coi bản thân đơn thuần chỉ là một nhân viên mà là một tài sản do ta sở hữu - hãy làm giàu tài sản đó lên;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tài sản quí giá nhất của mỗi con người không phải là tiền bạc mà chính là: “sức khỏe” và “kiến thức”;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hãy trung thực với bản thân - năng lực và phẩm chất của mình; những người thành công luôn có thương hiệu riêng của mình;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Be good, be bad, be yourself – HÃY LÀ CHÍNH MÌNH”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Không tin thì đừng dùng, đã dùng thì đừng nghi ngờ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bộ thắng tuy cản trở xe chạy, nhưng nếu không có nó không ai dám chạy nhanh cả - Ý kiến trái chiều trong TBW cũng vậy;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tài sản quí giá nhất của một DN không phải con người mà là đội ngũ&lt;br&gt;
Lãnh đạo = Chiến lược + Đội ngũ&lt;br&gt;
Đội ngũ = Con người + Hệ thống + Văn hoá&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
