<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bài đăng | Nam&#39;s blog</title>
    <link>/vi/post/</link>
      <atom:link href="/vi/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Bài đăng</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>vi</language><copyright>© 2020 Nam Le</copyright><lastBuildDate>Fri, 01 May 2020 20:16:35 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>Bài đăng</title>
      <link>/vi/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Đạo Phật Qua Nhận Thức Mới</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-daophatquanhanthucmoi/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 20:16:35 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-daophatquanhanthucmoi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;c-sch-ti-ybookdaophatquanhanthucmoiindexhtml&#34;&gt;&lt;a href=&#34;/book/daophatquanhanthucmoi/index.html&#34;&gt;Đọc sách tại đây&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/daophatquanhanthucmoi.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cc-on-hay-trong-sch&#34;&gt;Các đoạn hay trong sách&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Con người phải hoàn toàn căn cứ vào tự lực để tự giải thoát. Tự mình, con người phải hoạt động để biến đổi &amp;ldquo;biệt nghiệp&amp;rdquo; và cùng với bao nhiêu &amp;ldquo;con người&amp;rdquo; khác, con người phải hoạt động cộng đồng để biến đổi &amp;ldquo;cộng nghiệp&amp;rdquo;. Nên, hư, thành, bại đều do ở con người. Thành Phật hay lui về địa vị cầm thú cũng do ở con người. Xã hội tốt đẹp hay xấu xa đều do con người. Vận mạng con người và vận mạng xã hội con người đều do những &amp;ldquo;con người&amp;rdquo; nắm giữ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con người phải tự tin rằng chính ý nghĩ, hành động và ngôn ngữ của mình mới có thể xây dựng được hạnh phúc và giải thoát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở những danh từ tốt đẹp thường hay lừa gạt con người. Ðộc lập, tự do, hòa bình, nâng đỡ nhược tiểu, cứu vớt nhân loại! những danh từ ấy có giá trị là bao, đừng vội tin tưởng ở chúng, con người chỉ cần tin tưởng ở hành động của chính mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở khoa học. Khoa học là một lưỡi dao quá sắc bén mà hiện giờ con người không đủ sức sử dụng. Con người đừng tưởng rằng khoa học sẽ giải phóng cho mình. Không, con người phải tự giải phóng lấy mình bằng cách cầm vững được hướng đi của khoa học, lợi dụng được khoa học.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở chủ nghĩa và đảng phái, là những thứ con người đặt ra rồi bị mắc kẹt vào tất khó gỡ. Chủ nghĩa và đảng phái không giải phóng được cho con người, nếu con người không hoạt động xứng đáng cho sự giải phóng của chính mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở những nguyên tắc tổ chức tốt đẹp. Nguyên tắc tổ chức tốt đẹp không thể thực hiện được nếu không có sự cố gắng của con người. Một bản hiến pháp, một chánh thể dân chủ không bảo đảm được hạnh phúc của một dân tộc. Chính sự cố gắng của toàn dân để thực hiện hiến pháp ấy, thực hiện chính thể ấy mới đem lại sự lợi ích thiết thật cho mọi người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Và cuối cùng, đừng tin tưởng ở những lực lượng siêu nhiên. Theo luật nhân quả xác thực, con người tự tác tự thọ. Lực lượng siêu nhiên chỉ có thể là một thứ thuốc để an ủi con người. Không có một vị thần linh nào giữ quyền thưởng phạt cả. Có nhân thì có quả. Con người không thể trông cậy một lực lượng siêu nhiên nào giải thoát cho mình. Con người không phải là bọt bèo, là vô năng, là thụ động. Con người có trách nhiệm tự giải phóng; trốn tránh trách nhiệm đó, quy trách nhiệm đó về cho một lực lượng siêu nhiên, tức là con người đã phủ nhận giá trị và năng lực mình, và như thế là đã phủ nhận &amp;ldquo;nhân vị&amp;rdquo; của mình vậy.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>100 Câu Hỏi Của Tiến Sĩ Peter Piot, Giám Đốc Đại Học LSHTM</title>
      <link>/vi/post/100questionsofpeterpiot-covid19/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 01:58:39 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/100questionsofpeterpiot-covid19/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;t-bo-virus-chng-mi-corona&#34;&gt;Tế Bào Virus chủng mới Corona&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/news/1280px-Coronavirus_virion_structure.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chú thích:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Spike Glycoprotein S:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E protein&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Membrane Protein M&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RNA genome&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Envelope&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;bi-gc&#34;&gt;Bài gốc&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bài gốc của cuộc phỏng vấn được đăng trên trang web của Đại Học London School of Hygiene &amp;amp; Tropical Medicine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lshtm.ac.uk/newsevents/expert-opinion/100-questions-peter-piot-lshtm-director?linkId=85296289&amp;amp;fbclid=IwAR1Z8ze1Nae08m2FhEyQtCV0nvZt1DzJwjfMAv9OCaT5hxbGfphIIFrZosw&#34;&gt;100 Questions of Peter Piot, LSHTM Director&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;s-liu-thng-k-covid19--vit-nam&#34;&gt;Số Liệu thống kê Covid-19 ở Việt Nam&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-iu-v-tin-s-peter-piot&#34;&gt;Đôi điều về tiến sĩ Peter Piot&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;ni-dung-cuc-phng-vn&#34;&gt;Nội dung cuộc phỏng vấn&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hãy bắt đầu với một câu hỏi cơ bản. Một tế bào virus là gì?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Virus (siêu vi trùng) là một phần tử siêu siêu nhỏ của đoạn mã &lt;a href=&#34;https://vi.wikipedia.org/wiki/RNA&#34;&gt;RNA&lt;/a&gt; hoặc &lt;a href=&#34;https://vi.wikipedia.org/wiki/DNA&#34;&gt;DNA&lt;/a&gt; được bảo vệ bởi một lớp vỏ bọc protein.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Virus có phổ biến không?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Virus ở khắp nơi. Sự ngạc nhiên ở chỗ nếu bạn thu gom toàn bộ số virus trên trái đất và đem đi cân thì khối lượng của chúng còn lớn hơn toàn bộ các cá thể sống trên trái đất, bao gồm tất cả các loài thực vật, động vật và vi khuẩn. 10% gen của người là từ DNA của virus. Có thể nói trái đất của chúng ta là một &amp;ldquo;&lt;strong&gt;hành tinh virus&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Tại sao việc khống chế sự lây lan của virus lại khó khăn đến vậy?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Bởi vì các phần tử virus là siêu siêu nhỏ, các hạt nước nhỏ li ti bắn ra sau một cái ho của ai đó nhiễm virus có thể chứa hàng tỷ phần tử virus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bạn không tin thì xem cái video này? (Không có trong nội dung phỏng vấn - người dịch tự thêm vào)&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/vBvFkQizTT4?enablejsapi=1&amp;color=white&amp;autoplay=1&amp;start=12&amp;end=24&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sau khi xem xong cái video này, hẳn các bạn thấy tác dụng của việc đeo khẩu trang và sẽ đồng ý rằng tại sao số người nhiễm và chết ở Châu Âu, Mẽo cao vậy, là do bởi tụi dâu ngô này toàn ôm nhau và hôn hít nơi công cộng. Xưa mình ở Thụy Sĩ, đi xe bus cũng thấy chúng nó sờ mó nhau, đúng là khủng bố tinh thần anh em châu Á như mình.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Thật sự là virus nhỏ thế nào?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Siêu siêu nhỏ, nhỏ đến độ mà không thể nhìn thấy virus bằng một kính hiển vi thông thường. 100 triệu phần tử virus có thể xếp trên đầu một cái đinh.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;
&lt;li&gt;Các phần tử virus có thể làm gì?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Các phần tử virus luôn cố gắng xâm nhập vào các tế bào sống để nhân bản, làm nhiễm các tế bào khác, và từ đó làm nhiễm các sinh vật chủ khác.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;Tại sao virus lại phải cố gắng xâm nhập vào các tế bào sống?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Phần tử virus tồn tại như các loài kí sinh trùng. Chúng cố gắng xâm nhập vào tế bào sống để nhân bản. Chúng khủng bố các tế bào sống để các tế bào này tạo ra nhiều phần tử virus. Khi một tế bào bị virus tấn công, virus có môi trường để tự tạo ra hàng trăm ngàn bản sao của chính nó. Có thế nói virus ăn tế bào cho đến khi tế bào đó chết.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34;&gt;
&lt;li&gt;Bị nhiễm coronavirus (SARS-CoV2) là sao?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Bị nhiễm coronavirus tức là khi virus SARSCoV2 đã bắt đầu nhân bản trong cơ thể.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;8&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sự khác biệt giữa SARSCoV2 và Covid-19 là gì?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;SARSCoV2 là virus còn Covid-19 là loại bệnh do virus đó gây ra.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;9&#34;&gt;
&lt;li&gt;Một phần tử virus có dễ dàng xâm nhập vào một cơ thể sống không?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Điều này phụ thuộc trước tiên vào việc tế bào có hay không loại receptor cho từng loại virus, điều này có thể so sanh như việc một cái chìa khóa thì cần có 1 ổ khóa vậy. Hầu hết virus bị ngăn chặn bởi hệ thống miễn dịch của chúng ta hoặc chúng ta không có loại receptor thích hợp cho virus đó và virus vì thế không thể xâm nhập vào tế bào. Có thể nói, 99% số virus là không có hại cho con người.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;10&#34;&gt;
&lt;li&gt;Có bao nhiêu loại virus tồn tại, và bao nhiêu trong số đó là có hại đối với con người?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Trong khoảng hàng triệu loại virus, chỉ có vài trăm là có hại cho con người. Các loài/chủng virus mới luôn xuất hiện. Hầu hết trong số đò là không có hại.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;11&#34;&gt;
&lt;li&gt;Trên phương diện thống kê thì cần bao nhiêu phần tử virus để cho thể lây nhiễm cho người?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Thật sự là chúng ta vẫn chưa biết chính xác về điều này với virus SARS-CoV2. Nhưng có thể nói là chỉ cần một lượng rất nhỏ.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;12&#34;&gt;
&lt;li&gt;Phần tử virus này trong như thế nào?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;SARS-CoV2 trông như một sợ mỳ spaghetti rất nhỏ, được cuộn tròn giống như một quả bóng và được bao bọc bởi một lớp vỏ protein. Lớp vở này có các gai hướng ra ngoài trông giống như vòng tán từ mặt trời. Chủng virus này có một đặc điểm chung như vậy, nên chúng giống như một vòng tán (corona)&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;13&#34;&gt;
&lt;li&gt;Có bao nhiều loài Corona có hại cho con người?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta đã biết có 7 loại virus Corona có thể truyền nhiễm từ người sang người. 4 loại trong số này gây ra chiệu chứng cảm nhẹ, nhưng có 3 loại thì rất nguy hiểm, bao gồm loại virus corona gây ra dịch bệnh SARS và MERS, và bây giờ là loại corona mới SARS-CoV2.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;14&#34;&gt;
&lt;li&gt;Tại sao lại gọi là virus corona mới?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Từ mới (Novel) có nghĩa là chúng mới với loài người, chúng ta chưa biết gì về nó trước đó. Hệ miễn dịch của chúng ta đã tiến hòa trong khoảng 2 triệu năm, nhưng khi cơ thể chúng ta chưa bao giờ nhiễm loại viris này trước đó, thì có ít cơ hội ngay lập tức để cơ thể người tự phát triển được hệ miễn dịch chống chọi với nó. Sự thiếu vắng khả năng miễn dịch cùng với khả năng lây nhiễm nhanh dễ gây tổn thương của virus này, là lý do tại sao virus SARS-CoV2 gây ra sự bất ổn.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;15&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sự xuất hiện của một loài virus mới có thường xuyên không?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Khá hiếm&amp;hellip;nhưng vẫn xảy ra. Một số ví dụ bao gồm các virus gây ra các loại bệnh như HIV, SARS, MERS và một vài bệnh khác. Virus mới sẽ tiếp tục xuất hiện, và sẽ trở thành một vấn đề lớn với chúng ta &amp;hellip; nếu virus có khả năng lây nhiễm dễ dàng và nguy hiểm.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;16&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sự lây lan của virus dễ dàng như thế nào?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;SARS-CoV2 lây lan rất nhanh từ người sang người từ các dịch gây ra bởi ho và chạm vào các bề mặt có dịch virus. Virus này là loại virus gây ra lây nhiễm qua hệ hô hấp.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;17&#34;&gt;
&lt;li&gt;Virus này còn có thể lây lan qua con đường khác không?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Một nghiên cứu gần đây chỉ ra rằng nó có thể lây nhiễm qua đường tiêu hóa (phân và nước tiểu nhiễm virus), nhưng thật sự là chưa có số liệu để khẳng định điều này.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;18&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sự khác nhau giữa virus này và virus corona gây ra bệnh SARS và MERS?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Có 4 khác biệt cơ bản là:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Thứ nhất, Có rất nhiều người nhiễm virus nhưng không có triệu chứng nhiễm bệnh, chính vì thế những người này có thể gây ra lây nhiễm cho người khác một cách không chủ đích, và chúng ta cũng không biết ai bị nhiễm để mà cách ly nếu không đưa đi xét nghiệm. Điều này thật sự là gây ra bất ổn lớn vì loại virus này có khả năng lây nhiễm rất cao.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thứ 2, Thống kê chỉ ra rằng 80% số người nhiễm virus chỉ có triệu chứng nhẹ như cảm lạnh hay ho nhẹ, do đó những người nhiễm không nghĩ cách ly là cần thiết và vì thế lây nhiễm cho người khác.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thứ 3, Các triệu chứng gây ra khiến chúng là dễ làm tưởng đó chỉ là các triệu chứng của bệnh cúm mùa, do đó nhiều người chủ quan và không nghĩ đến các nguyên nhân khác.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thứ 4, và có lẽ là quan trọng nhất đó là, loại virus này rất dễ lây lan từ người sang người bởi vì trong giai đoạn đầu virus này tập trung số đông ở phần trên cổ họng chúng ta và khi chúng ta ho hay hắt xì thì có hàng tỉ phần tử virus sẽ ra ngoài thông qua các bọt nước li ti, người khác hít vào và bị nhiễm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;19&#34;&gt;
&lt;li&gt;Loại virus này có gây ra viêm phổi không? và còn cổ họng thì sẽ ra sao?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Loại bệnh này thường bắt đầu ở cổ họng (chính vì chúng ta lấy mẫu phẩm để làm thí nghiệm từ cổ họng) và sau đó bệnh tiến triển xuống phía dưới họng, tấn công đến phổi và trở thành loại bệnh lây nhiễm qua đường hô hấp phía dưới.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;20&#34;&gt;
&lt;li&gt;Chúng ta nghe đài bào nói nhiều đến từ &amp;ldquo;không triệu chứng&amp;rdquo; rất nhiều, nó chính xác là gì?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Đơn giản nó có nghĩa là người bị nhiễm virus không có biểu bệnh lý ngay cả khi đã bị nhiễm.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;21&#34;&gt;
&lt;li&gt;Ý ông muốn nói đến là có nhiều người nhiễm virus và không bao giờ có biểu hiện bệnh lý?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Thật không may là đúng như vậy. Có rất nhiều người bị nhiễm không có biểu hiện bệnh lý trong vài ngày đâu và sau đó chỉ có ho hay sốt nhẹ. Triệu chứng này trái ngược với bệnh SARS, loại bệnh có triệu chứng bệnh lý rất rõ ràng trong những ngày đầu và chỉ gây lây nhiễm khi bệnh nhân ốm thực sự.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;22&#34;&gt;
&lt;li&gt;Nếu người bị nhiễm không có triệu chứng bệnh lý, họ có khả năng lây nhiễm chứ?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Điều không may là đúng như vậy, và điều đó gây khó khăn rất lớn để chúng ta làm chậm hay ngăn chặn sự lây lan của virus.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;23&#34;&gt;
&lt;li&gt;Thế còn công việc điều chế vacines để phòng bệnh có tiến triển thuận lợi không?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Khả năng cao là thuận lợi, nhưng không có đảm bảo là chúng ta sẽ có vaccine. Thất bại trong điều chế có thể xảy ra. Đơn cử là việc điều chế vaccine cho bệnh HIV, đã hơn 35 năm trôi qua, chúng ta vẫn chưa có vaccine. Tôi khá lạc quan về việc điều chế vaccine cho SARS-CoV2, nhưng chúng ta sẽ cần phải làm kiểm định lâm sàng để đảm bảo tính hiệu quả và an toàn, điều này sẽ rất tốn công sức và cả thời gian nữa.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;24&#34;&gt;
&lt;li&gt;Giả định rằng chúng ta sẽ thuận lợi trong việc điều chế vacinne cho virus này và vacinne sẽ được công bố sớm, vậy mất khoảng bao lâu để chúng ta có thể bắt đầu tiêm trên diện rộng cho hàng triệu người?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta sẽ có các loại vacinne tiềm năng trong vòng một hai tháng, nhưng những vacinne đó cần phải được thử nghiệm lầm sàng để đảm bảo tính an toàn và độ tin cây cho nhiều nhóm người trước khi triển khai tiêm chủng trên diện rộng, giai đoạn này có ít nhất mất cỡ 1 năm. Như vậy, khách quan mà nói thì khoảng từ 18 đến 24 tháng là có thể triển khai.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;25&#34;&gt;
&lt;li&gt;Tại sao lại mất quá nhiều thời gian vậy, đặc biệt là trong tình trạng khẩn cấp như hiện nay?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Thật ra, không phải là việc điều chế vacinne mất nhiều thời gian, mà là việc thử nghiệm lâm sàng. Khi một loại vaccine khả thi được bào chế, thì có hàng loạt thử nghiệm sẽ được tiến hành, trước hết là trên động vật sau đó mới đến người.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;26&#34;&gt;
&lt;li&gt;Chúng ta đang thự hiện đến đâu trong việc bào chế vacinne cho SARS-Covd2?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Tin tốt lành là chỉ sau vài tuần sau khi phát hiện ra virus này vào đầu tháng 1 năm 2020, việc bào chế vaccine đã được tiến hành ngay lập tức. Rất nhiều nỗ lực của các nhà nghiên cứu từ các tổ chức quốc tế và từng quốc gia đã tập trung vào công việc này.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;27&#34;&gt;
&lt;li&gt;Các nhà khoa học họ có cộng tác với nhau trong việc bào chế này không, hay là họ cạnh tranh với nhau?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Họ vừa cộng tác lại vừa cạnh tranh và điều đó không phải là điều không tốt. Có một thực tế là sự hợp tác quốc tế đã luôn là điều tốt và điều đó là đáng kích lệ.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;28&#34;&gt;
&lt;li&gt;Chúng ta có thể phát triển vắc xin nhanh hơn không?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Không may là không có con đường tắt. Hệ miễn dịch của chúng ta là rất phức tạp và khó tiên lượng. Sự biến đổi của virus có thể xẩy ra. Trẻ em thì khác với người lớn. Phụ nữ có thể có phản ứng khác với nam giới. Chúng ta cần phải đảm bảo rằng bất cứ loại vắc xin nào cũng phải an toàn 100% cho tất cả mọi người. Để làm được việc này, chúng ta cần tiến hành thử nghiệm thuốc và vắc xin ở rất nhiều lượng khách nhau trên một phổ rộng về độ tuổi và giới tính của các tình nguyện viên trong những điều kiện được đo lường cẩn thận.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;29&#34;&gt;
&lt;li&gt;Sự nguy hiểm của chủng virus mới này ở mức độ nào?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Các nhà khoa học tin rằng tỉ lệ tử vong là từ 1% đến 2%. Tổ chức Y Tế Thế Giới (WHO) gần đây công bố tỉ lệ tử vong cao hơn 3%, nhưng các con số ước đoán này khả năng sẽ thấp hơn khi chúng ta có thống kê rõ ràng hơn, đặc biệt là với những trường hợp không được báo cáo do bị nhiễm không có triệu chứng hay chỉ ốm và cúm nhẹ sau đó tự khỏi. Có một điều chắc chắn rằng, tỉ lệ tử vong là khá cao ở nhóm đối tượng già và những người có bệnh nền, đặc biệt với phổi.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;30&#34;&gt;
&lt;li&gt;Có phải tỉ lệ chết trung bình là con số ta cần quan tâm không?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Không hẳn thế, bạn có thể bị bị ngập khi mực nước trung bình là 3 inches (khoảng 10cm). Một cách tốt hơn để hiểu sự rủi do là việc nhận biết rằng nó có thể là nguy hiểm đối với từng đối tượng bị nhiễm với biểu hiện khác nhau.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;31&#34;&gt;
&lt;li&gt;Vậy, đâu là các con số cụ thể để chúng ta cần chú ý tới?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Như đã nói trước, 80% số người nhiễm sẽ chỉ có biểu hiện nhẹ, nhưng 20% số người nhiễm có triệu chứng nặng như số cao hoặc khó thở. Tùy vào triệu chứng biểu hiện mà có người phải nhập viện và cần có sự hỗ trợ y tế đặc biệt khi phổi của họ bị nhiễm nặng và không có khả năng làm việc bình thường nữa.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;32&#34;&gt;
&lt;li&gt;Nhóm người nào sẽ chịu rủi do tử vong cao?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Đầu tiên là nhóm người cao tuổi, như tôi đây nè đã 71 rồi, tuổi càng cao thì tỉ lệ tử vong gây ra bởi loại virus này càng lớn. Nhóm người có tiền sử&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;First of all, older people like me: I&#39;m 71. The older you are, the higher your risk. Also at greater risk are people with underlying diseases such as diabetes, chronic obstructive lung disease and pulmonary disease or cardiovascular disease or immune deficiencies.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;33&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How much danger do these  high-risk groups face?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Their mortality rate can be as high as 10% or even 15%. And, your risk increases when you have more health conditions. The scientific data about all of this is regularly updated on the web.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;34&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: So your risk increases significantly if you have other conditions, such as diabetes. Why?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Because your immune system reacts poorly to any infectious virus, but particularly to this one.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;35&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: It seems that generally speaking, children and young people are only mildly affected, if at all. Is that true?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;This is what it looks like, but as for so many other issues on COVID-19, this requires confirmation.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;36&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: If true, why would SARS-CoV2 affect older people much more, but not younger people and children?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;We actually don’t know. It’s going to be a while before we figure it out.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;37&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Anything else unusual?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;You can infect other people even if you are totally asymptomatic and feeling fine. That’s unusual, though it can also happen with HIV infection.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;38&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: We often hear COVID-19 compared to the seasonal flu. What’s  the right way to frame this comparison?  For example, are the seasonal flu and coronavirus equally dangerous?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;The seasonal flu typically infects up to 30 million people a year in the U.S., and fewer than 1/10th of 1% of the infected group will die – but that is still a big number. Worldwide, in an average year, a total of 300,000 people die from seasonal flu. But, on an average basis, the new coronavirus is 10-20 times more deadly, and in contrast to influenza, we cannot protect ourselves through vaccination.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;39&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Does the new virus spread as easily as the flu?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;The new virus appears to spread as easily the flu.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;40&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Continuing with the comparison of flu and COVID-19, what about causes?  Is the flu also caused by a virus?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Yes. Flu is caused by the influenza virus. But  the influenza virus and coronavirus are very different. A flu shot doesn’t help you with the new coronavirus, but it greatly reduces your risk of flu. The common cold, for which there  is no vaccine or cure, is often caused by another type of tiny virus called a rhinovirus, and occasionally another coronavirus.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;41&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How does the infection progress when the new coronavirus gets a foothold  in your body?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;It usually starts with a cough. Then a low fever. Then the low fever turns into a high fever and you get shortness of breath.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;42&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: At what point is good medical care the difference between life and death?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;It is usually when your fever is very high and your lungs are compromised so that you are short of breath or you need help to breathe.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;43&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How is the new virus different from a disease such as the measles, mumps or chicken pox?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;SARS-CoV2 is currently far less infectious and dangerous but there is still a lot we don’t know about it. The other diseases are well understood.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;44&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: If the new coronavirus is less dangerous than other viruses, why are many people so afraid of it?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Because new things that can kill us or cause us to be sick, make us very nervous. But accurate knowledge is the antidote to fear, so here in the U.S., I urge you to pay attention to CDC.gov.  In other countries go your national health ministry or WHO websites.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;45&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How often should people check the CDC or WHO websites, or the website of their national health ministry?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;We continuously update our knowledge as we learn more about the new virus, so these sites should be checked frequently.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;46&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Has mankind ever wiped out a virus completely?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Yes. Smallpox, which used to kill millions of people. And, we’re very close with polio thanks to the Gates Foundation and many governments around the world such as the U.S. Let’s not forget what a terrible plague that was in the world.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;47&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How does the new virus get to new places around the world?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;By road, air and sea. Viruses travel by airplane nowadays. Some of the passengers may carry  SARS-CoV2.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;48&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: So, every international airport is a welcome mat for the new virus?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;The reality is that SARS-CoV2 is already firmly present in most countries, including in the U.S., and far from any major international airport.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;49&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Since the epidemic began in  China, do visitors from that country  represent the biggest danger of importing  coronavirus into the U.S.?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Since the new virus emerged in China in 2019, 20 million people have come into the U.S. from countries all over the world. The U.S. stopped most direct flights from China 4 weeks ago, but it did not prevent entry of the virus. Now cases of COVID-19 in China are often imported from other countries as the epidemic in China appears to be declining for the time being.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;50&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: In other words, major airports are all you need to guarantee that any country will have the virus everywhere in less than  3 months.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Yes. I think you say in America, “The horse has left the barn.” This is not a reason to completely stop all travel.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;51&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Why might a country like Japan close its schools?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Other countries such as Italy and France are doing the same. It’s because scientists don’t know how much of the spread is accelerated by children who are carriers. Japan is trying very hard to slow the spread. Children generally  pass along viruses quickly since they don’t wash their hands or practice much personal hygiene. They play a big role in how the flu spreads which is why many countries have been closing schools in affected areas.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;52&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: If I get infected, are there drugs  I can take to make the virus less severe, or make it go away entirely?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;No drugs have yet been proven effective as  a treatment or what doctors call a “therapy.”  A lot of different drugs are being tested in clinical trials, so hopefully that will change  for the better soon.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;53&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How likely are we to come up with new therapeutic drugs, and how soon?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;I&#39;m quite confident that probably in a matter  of a couple of months, we are very likely to find “off-label” uses of current drugs that help treat an infected person. In other words, we&#39;ll have a new use for existing drugs that were originally used against other viral infections such as HIV. It will take time and a lot of real tests to be sure though. New therapeutic drugs are being tested in clinical trials, particularly in China, but also elsewhere. It looks promising.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;54&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: What about antibiotics? Everybody always turns to them in a crisis.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;This is a new virus, not a bacteria. Antibiotics work against bacteria but they do not work against viruses. They may be helpful in hospital usage with secondary infections that are bacterial, but antibiotics have no effect at all  on the new virus itself.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;55&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: What about all kinds of new cures and therapies and treatments I’ve heard about on the Internet?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;There are going to be endless false claims.  Only when you read about it on multiple reliable websites, you can feel confident there  is real science. But most of what you hear will be total rubbish, so be very careful, and don’t spread unconfirmed rumors.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;56&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How about masks? Are those blue surgical masks or an N95 facemask useful?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Masks have very limited value except in certain specific circumstances. For example, depending on the type of N95 mask, just under 50% of inbound virus particles will be filtered out, but they may reduce spread from airborne droplets.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;57&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: What are the advantages of masks when used properly and who should wear masks?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;The best masks, carefully fitted and worn properly, slow down the spread FROM sick people coughing. Meaning, the mask is not to protect you from other people; it is to protect other people from you. It is a courtesy to others to wear a mask when you get what you think is a cold, and you start coughing. Masks have an additional benefit: they make it less likely that you will touch your mouth, so it becomes less likely that if you have the virus on your hands, you will transfer it into your body. Masks provide benefits for healthcare workers. If you work in a healthcare setting or in elder care, masks are mandatory.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;58&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Is there anything I can do to prevent from becoming infected in a global pandemic outbreak?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Washing hands frequently, not touching your face, coughing and sneezing in your elbow or a paper handkerchief, not shaking hands or hugging all reduce your risk. If you are sick, stay home and consult with a doctor over the phone to see what to do next, and wear a mask when seeing other people.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;59&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: What does “mitigation” mean?  I hear scientists using that word a lot.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Mitigation means slowing the spread of the virus, and attempting to limit its effects on public health services, public life and the economy. Until there’s a vaccine, what we can do is slow it down. That is really important.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;60&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: What other ways can we slow down the spread of the virus?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Good hygiene and common courtesy can slow down the spread. In addition, “social distancing” measures — such as working  from home, not taking a plane, closing schools, and banning major gatherings — will help slow  the spread of SARS-CoV2.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;61&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Do different viruses spread more easily than others?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Yes. Measles is the worst. You can get measles by walking into an empty room that an infected person left 2 hours earlier! That’s why we have measles outbreaks when vaccination rates go down. It’s a very tough disease. The common cold spreads fairly easily. HIV is much harder  to spread, and yet we’ve had 32 million deaths.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;62&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: What will it take to stop this virus?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Nobody really knows for sure, but China has shown that it is possible to stop the spread significantly. A vaccine may be necessary to fully eliminate SARS-CoV2.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;63&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How long will it take for the new virus to spread through a population the size of the United States?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Left to spread with normal measures of good hygiene, SARS-CoV2  appears to double its infected population about every week. That means it will go from 50 people who are infected to 1 million people infected in about 14 weeks. That&#39;s the simple arithmetic of contagion.  Of course, we can do things to slow it down.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;64&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How effective is good hygiene in slowing down the spread of coronavirus? Do the numbers of infected people decrease noticeably if people follow the guidelines?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;The numbers change based on how careful people are, and even small changes are important to avoid stressing the healthcare system more than absolutely necessary.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;65&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Can a few thousand cases be hidden among our population? How would that be possible?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Every year, there are millions of flu cases.  This year, some of these cases are actually COVID-19. In addition, many infected persons show no symptoms or very mild symptoms,  so they are hiding in plain sight.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;66&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Exactly what does it mean to test positive?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;It means that a sensitive test has detected that the virus is present in fluids from that person.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;67&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Should everyone be tested as quickly as possible?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Testing for COVID-19 should be much more widely available because we still don’t know enough about who is infected, and how the virus spreads in the community. We need  far more testing to learn important data.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;68&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Why has South Korea set up a system of “drive-through” testing?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;South Korea has drive-through testing because they are trying very hard to slow the outbreak by finding every infected person as fast as  they can.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;69&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: What is the main symptom that people should be on the lookout for?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Coughing is the #1 symptom.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;70&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Is fever a good way to identify infected people?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A high fever may be cause for concern and is worth getting medical attention. But screening for fever alone, at an airport or checkpoint for example, lets a lot of infected people pass.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;71&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: What percentage of the people who tested positive in Chinese hospitals arrived without a fever?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;About 30% of Chinese coronavirus patients  had no fever when they arrived at the hospital.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;72&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Is the new virus likely to come back to a country again once it peaks and the number of new cases drops off?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;SARS-CoV2 is likely to never leave us without the same effort that eliminated smallpox and has almost eliminated polio.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;73&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Meaning, the only way to beat the new coronavirus in the long term is global population-wide vaccinations?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;We really don’t know. Population-based measures may work, but a vaccine may be necessary and is probably viable as long as the virus stays stable and does not mutate too much.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;74&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Might the new virus “burn out” like other viruses have seemed to do?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;We don’t know, but it is unlikely. SARS-CoV2 is already too well established around the world. This is no longer just a Chinese issue; there are probably hundreds of thousands of people infected but not yet tested — not only  in China but in close to 100 other countries. SARS-CoV2, like the influenza virus that causes the seasonal flu, will likely be with us for a  long, long time.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;75&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Will the new virus come back in waves or cycles, and if so, when?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Again, we don’t know, but it is a very important question. Probably, although at this early stage, nothing is sure. The 1918 pandemic flu circled the world in 3 waves. The new virus may have  a second wave in China with the reopening of schools and factories. But until we see what actually happens, we don’t know how SARSCoV2 will behave.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;76&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: If we get a “lucky” break or two in the coming months, what does being “lucky” look like?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Warm weather may slow down the spread, although we don’t have any evidence yet that this is the case. Singapore, which has 120 cases already, and has one of the best COVID-19 control programs in the world, is just 70 miles from the equator — so at least in that case, a warm climate has not stopped the virus from spreading. It’s possible that SARS-CoV2 could steadily mutate into a less dangerous form so that fewer people die from it, as happened before with the swine flu in 2009. But I wouldn&#39;t count on it. Quickly finding an effective drug therapy or cocktail of drugs would be excellent news. That’s about it for luck.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;77&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Do people who are at high risk for COVID-19 have the same chance of dying everywhere?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Unfortunately, your risk of death depends a lot on where you are in the world. If you need and get cared for in a well-equipped modern hospital, which we hope is accessible to lots of people, the death rate will be far lower because of intensive care respirators and fewer secondary infections.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;78&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: How do I know if I’m going to be in the mild group or the one that needs hospitalization?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;You don’t know for sure, but being over 70 or having a chronic condition increases your risk of severe illness, and even death. We can only speak in terms of probabilities, because we don’t yet know enough about COVID-19.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;79&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Should I be worried that I’m going to get COVID-19? How worried are you, Peter?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;If you’re not at high risk, I wouldn’t worry too much, but I would do everything I can to avoid becoming infected as you don’t know individual outcomes. Everyone is eventually going to be at risk for acquiring this infection in the next few years, just as no one avoids the common cold or the flu over time. So all of us should be ready to stay home at the first signs.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;80&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: What do you mean everyone is going to be at risk for getting the virus?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;I mean that all humans spend time with other humans, so we are all connected &amp;ndash; and biology is relentless. However, I would take sensible precautions and, at the same time, not worry obsessively. That isn’t helpful.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;81&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: If everyone is going to get the new virus, why try to avoid getting it?  If I get the virus immediately, then I can be done with it and move on.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;We want to slow down the infection, which means slow down the number of new cases and total cases so our hospitals can handle the most affected patients without getting overwhelmed or turning away patients with other types of illnesses that require immediate attention.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;82&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: It appears that after people recover from the new virus, they may still  be contagious. Is that true?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;We don’t know, although it appears that may  be the case for a while after recovery. We are not totally sure. More research is needed.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;83&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Once you get the virus, are you then permanently immune to getting it again, like with measles or mumps?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Here again, we don’t know the answer to that important question yet.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;84&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Obviously, permanent immunity against COVID-19 would be important for individuals who came through one bout  of the disease. Is such immunity also important for society as a whole? Why?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;This question is extremely important for the vaccine development, because vaccines rely on the ability of our body to mount a protective immune response and on a stable virus. And obviously the number of people susceptible to becoming infected would gradually decrease over time.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;85&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Is the new virus seasonal, like  the flu?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;We haven’t gone long enough to see if there is  a seasonal mutation to SARS-CoV2, or how the trillions of new virus particles change as they pass through millions of people.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;86&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: So this virus can mutate by itself into new forms with new symptoms?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;We don’t know at all. If it does, new vaccines may be necessary to prevent the mutated version of SARS-CoV2 from spreading.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;87&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: If the virus naturally mutates, does that mean it could become more deadly, and on the other hand, it could also become less deadly?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Yes, either one is possible. It’s a new virus, so we have no idea what the mutations will do.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;88&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: If coronavirus becomes a threat that doesn’t go away, what does that mean for myself and my family?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;It means we will all learn to deal with it, and make sure we are all adopting safe behaviors. We should be particularly mindful of the needs of older family members.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;89&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: I heard the virus can live for  9 days on a countertop. Is that true?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;It’s probable that SARS-CoV2 can stay viable  on some surfaces for quite a while, but we  don’t know for how long.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;90&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: The greatest pandemic of modern times was the 1918 flu pandemic right at  the end of World War I. In that pandemic, influenza simply mutated – it was not a  new virus. How does SARS-CoV2 compare to that mutation?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;SARS-CoV2 is just as contagious as the 1918 influenza pandemic and appears to be nearly  as lethal, but time will tell. Remember, back in 1918 there was no medical system anything like what we have in the developed world, and there were no antibiotics to treat bacterial pneumonia, which was a major cause of death.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;91&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Is there any chance that this is one giant false alarm and that we’re going  to look back this summer and say “wow,  we all panicked over nothing!”?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;No. COVID-19 is already in well over 100 countries and it’s highly contagious. Virtually every day there are more and more cases, in more countries. This is not a drill. It is the real thing.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;92&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: It’s hard to believe that suddenly a truly new virus that mankind has never seen can infect millions of people. When is the last time that happened?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;SARS and MERS were new – but they did not reach scale. HIV was new to the world and has infected 70 million people – of whom 32 million have died from the HIV Pandemic.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;93&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: HIV affects poor countries much more than wealthier ones. Will that likely  be true for the new virus?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Yes, absolutely. Wealthy countries such as the U.S. are going to have much lower death rates because of better hydration, supplemental breathing equipment, proper handling of infections, and the like. This is potentially a giant problem for low-resource countries that have poor health systems. Many countries in Africa will face enormous risks. When it reaches the most resource-challenged countries of the world, it&#39;s very likely to be catastrophic.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;94&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: It sounds like the bottom line is that you are not terribly optimistic.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;In general, I&#39;m definitely an optimist but at the same time, there is a lot to be very uncomfortable and nervous about. I understand people have fears, especially if they are in one or more of the high-risk groups. But there is also good news, because we are already seeing progress in global cooperation, especially in science and medicine. We are seeing more transparency among governments. The number of cases in China is currently rapidly declining, but that could change. And, we are seeing very rapid development of therapeutics, for example.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;95&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: You also said there is a lot to be concerned about. What are your biggest worries for the new virus?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Poorly managed, the spread of coronavirus  can quickly overload any country’s healthcare system and block people who really need all kinds of medical access. Another worry is that overreaction and fear can cripple a country’s economy, which causes another kind of suffering. So, this is a very tough trade-off.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;96&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: And, what should we be psychologically prepared for?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;We should be psychologically prepared to hear about lots of “new” cases being reported in every city in the U.S. that begins testing, as well as an increasing number of deaths, particularly among the elderly. In reality they are often not “new” cases; they are existing cases that have become visible for the first time.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;97&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;TEDMED: What things are you encouraged about?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Modern biology is moving at breakneck speed.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;In addition to the public health community worldwide, including the World Health Organization, Government leaders at the highest levels are focusing on the threat.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;We isolated the virus in days and sequenced it quickly. 4. I am confident we will soon have a treatment. 5. We are hopefully going to have a vaccine. 6. This is truly the age of modern communication. That can help us, as long as  we debunk fake and dangerous news.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;TEDMED: How ready is the U.S. for this?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;The U.S. has had ample time for a head start to prepare for this pandemic, and so have other high-income countries. We all benefitted from China’s unprecedented mass quarantines that slowed down the spread. The U.S. will handle the serious cases correctly from the start by being more prepared.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;99&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Who are you most worried about?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;It’s the low-resource countries that I am very worried about. Each death is a tragedy. When we say that on average, 1% to 2% of infected people will die from coronavirus, that is a lot. After all, 1% of a million is 10,000 people,  and it is the elderly I am very worried about. But 98%-99% of people won&#39;t die from this.  The seasonal flu kills tens of thousands of Americans every year and you don’t panic – even if we actually should take flu far more seriously and make sure we are all vaccinated against it every year. Just as we have learned  to live with seasonal flu, I think we will need  to learn how to go about our lives in a normal fashion, despite the presence of COVID-19, until an effective vaccine becomes available.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;100&#34;&gt;
&lt;li&gt;TEDMED: Are there more pandemics in our future?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Definitely yes. This is part of our human condition and of living on a “virus planet.”  It is a never-ending battle. We need to improve our preparedness. That means committing ourselves to seriously invest in pandemic preparedness and building a global fire brigade, long before the house catches on  fire next time.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Khoai Tây Xào Nấm</title>
      <link>/vi/post/monchay-khoaitayxaonam/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/monchay-khoaitayxaonam/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;cm-nhn&#34;&gt;Cảm nhận&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;hng-dn-trn-youtube&#34;&gt;Hướng dẫn trên Youtube&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;embed-responsive embed-responsive-16by9&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/asUD12wUx4s?enablejsapi=1&amp;color=white&amp;autoplay=1&amp;start=12&amp;end=24&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;nguyn-liu&#34;&gt;Nguyên Liệu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Khoai Tây: 200g&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nấm Bào Ngư: 100g&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Boa rô:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hành Tây: 1 củ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Đường&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hạt Nêm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nước mắm&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nước tương&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;cch-nu&#34;&gt;Cách Nấu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gọt vỏ khoai tây rồi để vào nước muốn pha loãng 15 phút&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cắt khoai tây theo hình tùy thích&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nhúng khoai tây đã cắt vào nước muối pha loãng 1 tiếng, sau đó vớt ra không xả lại bằng nước, sau đó gói vào vải rồi cho vào tủ lạnh.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Để chảo mỡ nóng (nhiều dầu) và đổ khoai tây vào chiên với nhiệt đổ trung bình. Trong khi chiên không cần đảo,sau khi khoai tây chín sẽ tự nổi nên. Sau đó vớt khoai tây ra, để nguội, đến trước khi ăn thì có thể chiên lại để cho giòn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cắt hành tây hình múi cam&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Xào boa rô, sau đó cho nấm vào, tắt bếp và cho gia vị (nước mắm, nêm, tương, 1 chút xíu đường), mở lửa trở lại cho chính. Chú ý là nấm xào chín rất nhanh.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cho khoai tây và hành tây vào cùng lúc và đảo đều&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ăn không hoặc với bánh mỳ hoặc cơm&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cc-cch-nu-tng-t&#34;&gt;Các cách nấu tương tự&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://cookpad.com/vn/cong-thuc/8708514-khoai-tay-xao-n%E1%BA%A5m-chay&#34;&gt;https://cookpad.com/vn/cong-thuc/8708514-khoai-tay-xao-n%E1%BA%A5m-chay&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tương lai thiền học Việt Nam</title>
      <link>/vi/post/tuong-lai-van-hoa-vn-thichnhathanh/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/tuong-lai-van-hoa-vn-thichnhathanh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/tuonglaithienhocvn.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hy-gi-ng-tn-ti&#34;&gt;Hãy gọi đúng tên tôi&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng bảo ngày mai tôi đã ra đi⁠⁠&lt;br&gt;
Bởi vì chính hôm nay tôi vẫn còn đang tới&lt;br&gt;
Hãy ngắm tôi thoát hình trong từng phút từng giây\&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An Nam Lịch Sử Diễn Nôm</title>
      <link>/vi/post/an-nam-lich-su-dien-nom/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/an-nam-lich-su-dien-nom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/cham-ngon-hay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Tác giả: Không rõ là ai, dưng chắc chắn ko phẩy Huy bầu)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lạc Long Quân vẩy đầy mình&lt;br&gt;
Âu Cơ là vợ đẻ uỳnh trăm con&lt;br&gt;
Đứa xuống biển đứa lên non&lt;br&gt;
Những chuyện như thế éo còn ai tin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Triệu Đà tướng giỏi vãi lìn&lt;br&gt;
Đánh nhau với cả quân mình Cổ Loa&lt;br&gt;
Xây thành phải đợi tiếng gà&lt;br&gt;
Thần rùa giúp đỡ dần dà cũng xong&lt;br&gt;
An Dương Vương cứ khóc ròng&lt;br&gt;
Mất nước chỉ tại thù trong giặc ngoài&lt;br&gt;
Trọng Thủy là đứa bất tài&lt;br&gt;
Mỵ Châu phải gọi là loài hiếu dâm&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bà Trưng nhịn nhục nỗi niềm&lt;br&gt;
Vùng lên khởi nghĩa hấp diêm bọn Tàu&lt;br&gt;
Nước mình độc lập chẳng lâu&lt;br&gt;
Bọn Khựa nó lại lâu bâu xông vào&lt;br&gt;
Lí Bí một đấng anh hào⁠
Côn quyền hơn sức lược thao gồm tài&lt;br&gt;
Có ông Hắc Đế họ Mai⁠&lt;br&gt;
Lịch sử em nắm cũng vài ý chung&lt;br&gt;
Một nghìn năm sử lung tung&lt;br&gt;
Thế rồi Nam Hán như sung chết đầy&lt;br&gt;
Ngô Quyền học giỏi mưu hay&lt;br&gt;
Chọc thủng tan nát một bày thuyền to&lt;br&gt;
Nước mình tên gọi Đại Cồ&lt;br&gt;
Việt từ ngày ấy họ Ngô nắm quyền&lt;br&gt;
Mười hai quân sứ nổi điên&lt;br&gt;
Có người đánh lộn kiếm tiền họ Đinh&lt;br&gt;
Cờ lau từ thuở còn trinh&lt;br&gt;
Binh đao từ thuở nước mình hỗn mang&lt;br&gt;
Ninh Bình vua ở với quan&lt;br&gt;
Hoa Lư thủ phủ trong hang to đùng&lt;br&gt;
Hoang Tiền (Tiên Hoàng) chết lúc đang sung&lt;br&gt;
Thái hậu thấy thế ngủ cùng họ Lê&lt;br&gt;
Lê Hoàn sung sướng đê mê&lt;br&gt;
Mặc bào ra trận bụng phê mắt lòi&lt;br&gt;
Vua Lý thèm gái đi chơi&lt;br&gt;
Tới khi ngẩng mặt lên trời thất kinh&lt;br&gt;
Một con rồng múa linh tinh&lt;br&gt;
Bởi vì mê tín triều đình dời đô&lt;br&gt;
Một tay gây dựng cơ đồ&lt;br&gt;
Phật là quốc đạo, Khổng Nho làm nền&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một hôm ở trong cái đền&lt;br&gt;
Quốc sư Thường Kiệt rập rình Tống quân&lt;br&gt;
Bắc loa rồi giả làm thần&lt;br&gt;
“Nước Nam tao ở&amp;rdquo; dần dần nói ra&lt;br&gt;
Ăn rùa quân Tống cũng gà&lt;br&gt;
Vội bê quần áo đệm ga đi về&lt;br&gt;
Lý Thường Kiệt cười hề hề&lt;br&gt;
Giọng tao thái giám ai chê nữa nào&lt;br&gt;
Quả là trí tuệ trình cao&lt;br&gt;
Việt quân sung sướng ào ào tiến lên&lt;br&gt;
Họ Trần éo chịu được thêm&lt;br&gt;
Mới đưa Trần Cảnh một đêm vào triều&lt;br&gt;
Cùng công chúa Lý làm liều&lt;br&gt;
Thôi thì hai cháu cũng yêu thật lòng&lt;br&gt;
Nhà Lý vì thế đi tong&lt;br&gt;
Sang triều vua mới thuộc dòng nhà tao [thằng viết bài này chắc tên Như Nhộng ]&lt;br&gt;
Họ Trần rất đỗi anh hào&lt;br&gt;
Thăng Long bỏ ngỏ chui vào rừng sâu&lt;br&gt;
Nguyên Mông thiếu đói khá lâu&lt;br&gt;
Từ trong hang đá ta bâu ra đầy&lt;br&gt;
Người Việt vốn tính bầy nhầy&lt;br&gt;
Hỏi Trần Hưng đạo bậc thầy thái sư&lt;br&gt;
Vua rằng: “Địch mạnh thế ư?”&lt;br&gt;
Đạo rằng: “Thua cứ cắt cu của thần”&lt;br&gt;
Toàn dân khí thế vô ngần&lt;br&gt;
Đánh giặc Mông Cổ ba lần nát tan&lt;br&gt;
Quốc Toản bóp nát quả cam&lt;br&gt;
Ống đồng thằng giặc Thoát Hoan chui vào&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Xưa nay gì cứ cao trào&lt;br&gt;
Thì ngay sau đó sẽ nhào xuống ngay&lt;br&gt;
Hồ Quý Ly vốn cao tay&lt;br&gt;
Tiếm quyền và nước non này về ta&lt;br&gt;
Tây Đô Thanh Hóa là nhà&lt;br&gt;
Thăng Long dek ở, rõ là thằng ngu…&lt;br&gt;
Nhà Hồ thọ được mấy thu&lt;br&gt;
Giặc Minh phương Bắc từ từ xâm lăng&lt;br&gt;
Đầu người thì bị chặt phăng&lt;br&gt;
Trai tù gái hiếp hờn căm ngút trời&lt;br&gt;
Ở trong Thanh Hóa có người họ Lê&lt;br&gt;
Biệt danh Lợi, nhóm máu dê&lt;br&gt;
Nhân tài Nguyễn Trãi là bề tôi trung&lt;br&gt;
Được cho gươm báu để dùng&lt;br&gt;
Bởi vì người Việt thờ chung thần Rùa&lt;br&gt;
Nhà vua câu cá với bồ&lt;br&gt;
Tiện tay trả kiếm ở hồ Hoàn Gươm&lt;br&gt;
Chỉ vì vua chết bất thường&lt;br&gt;
Nguyễn Trãi phải khổ ba đường chu di&lt;br&gt;
Trong vụ án vườn Lệ Chi&lt;br&gt;
Người ngoài bán tín bán nghi nhiều phần&lt;br&gt;
Công lao chúa Nguyễn lấn sân&lt;br&gt;
Nước mình chiếm trọn địa phần miền Nam&lt;br&gt;
Ngày xưa là đất của Cam&lt;br&gt;
Pu chia với cả người Chàm Mút-xlim&lt;br&gt;
Chiêu Thống bị giặc bóp ch&amp;hellip;\
Phú xuân Nguyễn Huệ im lìm tiến quân&lt;br&gt;
Đánh cho dài tóc vô ngần&lt;br&gt;
Đánh cho răng nhuộm mười phần đều đen&lt;br&gt;
Đánh cho Sĩ Nghị một phen&lt;br&gt;
Hồn bay phách lạc, xác chen thành gò&lt;br&gt;
Đống Đa cho tới Cửa Lò&lt;br&gt;
Gió reo còn vẳng tiếng hò ba quân&lt;br&gt;
Giặc xâm lược phải mút chân&lt;br&gt;
Giặc vào giặc phải liếm ph&amp;hellip; nước mình&lt;br&gt;
Giặc Thanh giặc Tống giặc Minh&lt;br&gt;
Nam tiến đều bị mất chân mất đầu&lt;br&gt;
Quang Trung vua sống chẳng lâu&lt;br&gt;
Thì đùng một cái đi chầu bên kia&lt;br&gt;
Ngọc Hân công chúa đầm đìa&lt;br&gt;
Chàng ơi sao lại say bia đánh lộn?&lt;br&gt;
Các chúa nhà Nguyễn cũng khôn&lt;br&gt;
Dần dần dẹp Trịnh ôn tồn tiến lên&lt;br&gt;
Việt Nam quốc hiệu đặt tên&lt;br&gt;
Miền Trung ở Huế xây nên kinh thành&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bấy giờ thiên hạ nổi danh&lt;br&gt;
Một người thơ phú rất rành tên Du&lt;br&gt;
Viết ra một quyển dâm thư&lt;br&gt;
Tên nhân vật chính hình như là Kiều&lt;br&gt;
Gần xa ân ái cũng nhiều&lt;br&gt;
Tài hoa xinh đẹp lại chiều khách chơi&lt;br&gt;
Đọc Kiều mới hiểu kiếp người&lt;br&gt;
Ngẫm ra càng thấy cuộc đời xấu xa&lt;br&gt;
Đau đớn thay phận đàn bà&lt;br&gt;
Than rằng bạc mệnh cũng là lời chung\&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nam Kỳ dân trồng cây bông&lt;br&gt;
Gòn ở một chỗ là sông Sài Gòn&lt;br&gt;
Hòa bình phủ khắp nước non&lt;br&gt;
Các cha truyền đạo lon ton chạy vào&lt;br&gt;
Tây Ban cho tới Bồ Đào&lt;br&gt;
Toàn người da trắng to cao chân dài&lt;br&gt;
Có ông đờ Rốt thật tài&lt;br&gt;
Nghĩ ra quốc ngữ mấy bài đầu tiên&lt;br&gt;
Dân Nam sung sướng như điên&lt;br&gt;
Từ nay éo phải bút nghiên chữ Tàu&lt;br&gt;
A bê xê thuộc làu làu&lt;br&gt;
Thánh hiền chữ Hán vò nhàu vứt đi&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vào năm eighteen fifty-&lt;br&gt;
eight, người Pháp đến không đi về nhà (1858)&lt;br&gt;
Bắn nhau bán đảo Sơn Trà&lt;br&gt;
Pháp là đại bác, Việt là cung tên&lt;br&gt;
Chịu thua vua Nguyễn kí tên&lt;br&gt;
Nhượng cho sáu tỉnh ở miền Đông Nam&lt;br&gt;
Nước mình thành nước An Nam&lt;br&gt;
Bị Pháp đô hộ lại càng khó khăn&lt;br&gt;
Gần xa trí thức băn khoăn&lt;br&gt;
Bao giờ mới hết liếm chân nước ngoài&lt;br&gt;
Bội Châu thỉnh thoảng viết bài&lt;br&gt;
Thơ ca yêu giống yêu loài ghét Tây&lt;br&gt;
Đông Du phong trào rất hay&lt;br&gt;
Thanh niên du học càng ngày càng đông&lt;br&gt;
Hoàng Hoa Thám giỏi võ công&lt;br&gt;
Mùa xuân khởi nghĩa, mùa đông mất đầu&lt;br&gt;
Thế kỷ mười chín u sầu&lt;br&gt;
Anh hùng giải phóng kiếm đâu bây giờ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Năm đó giáng thế bác Hồ&lt;br&gt;
Thiên văn phỏng đoán cơ đồ sẽ nên&lt;br&gt;
Sinh Cung họ Nguyễn là tên&lt;br&gt;
Nam Đàn là huyện, Kim Liên là phường&lt;br&gt;
Nghệ An là đất quê hương&lt;br&gt;
Trình độ Hán học tương đương người Tàu&lt;br&gt;
Tây phương văn hóa hiểu sâu&lt;br&gt;
Châu Phi đã trải, châu Âu đã từng&lt;br&gt;
Yêu dân thương nước vô cùng&lt;br&gt;
Năm hai mốt tuổi đùng đùng đi Tây&lt;br&gt;
Quyết tâm học lấy điều hay&lt;br&gt;
Mỗi ngày Bác viết lên tay mười từ&lt;br&gt;
Bao lần vào tội ra tù&lt;br&gt;
Bao lần Bác vẫn cười trừ kẻ gian&lt;br&gt;
Ví không có cảnh đông tàn&lt;br&gt;
Thì đâu có cảnh huy hoàng ngày xuân&lt;br&gt;
Nghĩ mình trong lúc gian truân&lt;br&gt;
Tai ương rèn luyện tinh thần thêm hăng&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Paris Bác ở công poăng&lt;br&gt;
Ngày thì quét tuyết đêm chăm học bài&lt;br&gt;
Lênin cương luận rất dài&lt;br&gt;
Bác đọc Bác hiểu một vài ý chung&lt;br&gt;
Học xong Nin-Mác Bác bùng&lt;br&gt;
Nồi xoong quần áo chăn mùng Bác đi&lt;br&gt;
Thế rồi Bác bị tình nghi&lt;br&gt;
Tàu Tưởng bắt Bác mong chi ngày về&lt;br&gt;
Nhưng nhờ nghị lực tràn trề&lt;br&gt;
Đến năm bốn mốt Bác về Việt Nam (1941)&lt;br&gt;
Lúc đầu Bác ở trong hang&lt;br&gt;
Bẻ cây phá đá làm bàn Bác ghi&lt;br&gt;
Vui chơi sung sướng tùy nghi&lt;br&gt;
Sáng ra bờ suối tối thì vào hang&lt;br&gt;
Rau măng cháo bẹ sẵn sàng&lt;br&gt;
Cuộc đời cách mạng thật sang thật giàu…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Máy tính, kinh tế học và Kyoto</title>
      <link>/vi/post/maytinh-kinhtehoc-kyoto/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/maytinh-kinhtehoc-kyoto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/22/Kyoto_montage.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;1-kin-trc-a&#34;&gt;1. Kiến Trúc A:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Trong khoa học máy tính, Kiến trúc A là kiến trúc phần cứng có một bộ nhớ để chứa cả lệnh và dữ liệu và một bus để chuyển dữ liệu vào và ra đơn vị xử lý trung tâm (CPU) .CPU có thể đọc một lệnh, hoặc đọc/ghi dữ liệu từ bộ nhớ. Tuy vậy, hai quá trình tương tác với lệnh hoặc với dữ liệu không thể thực hiện cùng lúc. Một bộ lọc sẽ giúp máy tính thực hiện các nhiệm vụ một cách tuần tự. Tất cả các máy tính cá nhân thanh niên phường ta đang sử dụng đều có Kiến Trúc A. Tóm lại, cực quan trọng.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;2-l-thuyt-b&#34;&gt;2. Lý Thuyết B:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Cho đến thập niên 1930, kinh tế học dường như sử dụng rất nhiều toán và số liệu, chủ yếu để đưa ra dững công thức chính xác dưng vô dụng. Kinh tế học vầu thời điểm nầy giống như vật lý học vầu thế kỉ 17: Vưỡn đang chờ sự phát triển của một ngôn ngữ thích hợp để diễn tả và giải quyết các vứn đề của mình. Vật lý học, dĩ nhiên, đã tìm ra phép tính vi tích phân. Còn kinh tế học đã tìm ra Lý thuyết trò chơi, sau đây gọi là Lý Thuyết B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lý Thuyết B là một nhánh của Toán ứng dụng. Nó nghiên cứu các tình huống chiến thuật trong đó các đối thủ lựa chọn các hành động khác nhau để cố gắng làm tối đa kết quả nhận được. Ban đầu được phát triển như một công cụ để nghiên cứu hành vi kinh tế học, ngày nay Lý Thuyết B được sử dụng trong nhiều ngành khoa học, từ Sinh học tới Triết học, rùi cả Chính trị học, Đạo đức học, Điều khiển học và nhiều học khác nữa. Tóm lại, cực cao siêu.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;3--xut-c&#34;&gt;3. Đề Xuất C:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Đối với thanh niên phường ta, nhẽ không cần phải nhiều nhời để ca ngợi vẻ đẹp của Kyoto, nhở?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhờ dững di sản long lanh mà nó cất giữ, Kyoto là một trong số rất ít thành phố của Nhựt bửn không bị Mẽo nhợn ném bom trong chiến tranh thế giới thứ hai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oái oăm thay, cũng chính vì thế, vầu cuối cuộc chiến, nó lọt vầu danh sách các thành phố được Mẽo nhợn xem xét để cho ăn một quả bom nguyên tử. Lý do rất đơn giản: Người Mẽo muốn uýnh giá chính xác nội công của bom nguyên tử, nên thành phố nầu đã bị sứt mẻ ít nhiều do bom thường sẽ không được xét chọn. Nếu chọn nó thì sau nầy ai biết được vết sứt ấy là do bom thường hay bom nguyên tử gây ra mà phân tích uýnh giá, nhở?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tháng 5 năm 1945, Ủy Ban Lựa Chọn Mục Tiêu thuộc bộ quốc phòng Mẽo lấy ý kiến của các thành viên. Một đề xuất, sau đây gọi là Đề Xuất C, đã ưu ái chọn Kyoto làm mục tiêu số 1. Đề xuất này được nhiều thành viên khác ủng hộ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thanh niên phường ta nghĩ xem, điều gì sẽ xảy ra nếu Đề Xuất C được thông qua? Đương diên, cực bi thảm.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;4-kt&#34;&gt;4. Kết:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Đến đây, thanh niên phường ta sẽ thắc mắc, dững chiện trên liên quan gì với nhau?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trả lời luôn: Tác giả của Kiến Trúc A, Lý Thuyết B và Đề Xuất C là cùng một người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thanh niên phường ta nhẽ biết người nầy rùi nhở?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đọc thêm tài liệu từ BBC về người đã trò chuyện với tổng thống Mẽo để cứu Kyoto
&lt;a href=&#34;https://www.bbc.com/news/world-asia-33755182&#34;&gt;https://www.bbc.com/news/world-asia-33755182&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Châm Ngôn Hay</title>
      <link>/vi/post/cham-ngon-hay/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/cham-ngon-hay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/cham-ngon-hay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;b-quyt-thnh-cng-ca-nhng-ngi-thnh-t&#34;&gt;Bí quyết thành công của những người thành đạt&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tôi sống giống như một cây lúa, càng nặng hạt càng trĩu bông; chỉ có lúa lép mới cứ ngẩng cao đầu mà thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Đặng Thái Sơn&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Có 1 điều còn tệ hại hơn thất bại đó là: &lt;strong&gt;“không dám thực hiện”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; F.D Roosevelt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uy tín chính là vốn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Chung Ju Yung – Hyundai&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con người thường ru ngủ bản thân trong những hoàn cảnh quen thuộc; &lt;strong&gt;hầu hết các thay đổi đột phá về tư duy đều bắt nguồn những từ tình huống sinh tử, không còn đường lùi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; GS Hoàng Tụy&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng cho người con cá, cũng đừng cho cần câu, hãy cho họ động lực đi câu; khi đó kiểu gì họ cũng tự kiếm được cần và câu được cá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Giản Tư Trung&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kinh nghiệm không bằng tư duy, qui mô không bằng tốc độ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; Trương Đình Tuyển&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Định luật 10 năm: “Những người thành công cần khoảng 10 năm làm việc chăm chỉ trước khi đạt đến đẳng cấp thế giới”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thành công không dành cho tất cả mọi người, nó đòi hỏi vô vàn nỗ lực và ý chí mãnh liệt &amp;ndash;&amp;gt; Ai cũng có thể thành công, nếu có ý chí!.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con đường đến thành công: Ước mơ  Hành động + Khiêm tốn lắng nghe + Không đầu hàng;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bí quyết thành công là phải có niềm tin vào chính bản thân mình;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng bao giờ làm theo lời người khác - đó chỉ là ý kiến tham khảo cho bạn mà thôi - Hãy làm những gì bạn cho là đúng và đem lại cảm giác thoải mái cho bạn (Warren Buffet).;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thời gian của bạn có hạn, vì thế đừng phí thời gian để sống cuộc đời của người khác! &lt;em&gt;(Steve Jobs – CEO of Apple)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;20% thành công của doanh nghiệp nằm ở quyết sách và 80% còn lại là hành động &lt;em&gt;(Lý Gia Thành - Pro. of Hoàng Phố)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn có một ý tưởng mà bạn cho là tốt, hãy thử ngay chứ đừng nên chần chừ! &lt;em&gt;(Michael Dell - Sáng lập Dell)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Không chỉ biết khen ngợi những thành công, mà còn phải biết khen ngợi những thất bại! &lt;em&gt;(Jack Welch - CEO of GE)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khả năng phối hợp và kỹ năng làm việc nhóm là điều cốt tử trong kinh doanh! &lt;em&gt;(James Mc. Nerney - CEO of Boeing)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thành công là một hành trình chứ không phải là điểm đến &lt;em&gt;(A. Mosavia)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người biết câu hỏi “Như thế nào?” luôn có công ăn việc làm. Người biết câu hỏi “Tại sao?” luôn là ông chủ của những người kia! &lt;em&gt;(Diane Ravitch)&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;li-hay--p&#34;&gt;Lời hay ý đẹp&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một nửa cái bánh mì thì vẫn là bánh mỳ - nhưng một nửa sự thật sẽ không còn là sự thật. (Ngạn ngữ Nga);&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Miếng phomat cho không chỉ có ở trong bẫy chuột” (Ngạn ngữ Phương Tây);&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Những cây mạnh nhất, cao nhất, quí nhất thường mọc trên đất cằn cỗi;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quyết nói tốt về bản thân, tránh hạ thấp mình, những người có quan hệ tốt đẹp là những người đánh giá mình rất cao;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta nhận được từ cuộc sống phần lớn những cái chúng ta mong đợi. Trí óc như 1 nam châm thu hút những gì ta suy nghĩ trong đầu ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bạn chỉ có 1 cuộc đời để sống, hãy làm những gì mình cho là đúng;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con người không phải được đánh giá bằng danh vị mà bằng chính những gì người đó đã làm được trong đời;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sống ở đời chính là sự lựa chọn và lòng dũng cảm đi đến cùng sự lựa chọn đó;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tự thắng mình còn vẻ vang hơn thắng kẻ khác; muốn chiến thắng bản thân mình phải luôn tiết chế lòng tham dục;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Biết bắt đầu công việc là người giỏi, biết làm việc là người tài, biết dừng lại đúng lúc là vĩ nhân;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ở đâu có ý chí, ở đó có con đường!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con đường dài nhất Việt Nam không phải là từ “Lạng Sơn đến mũi Cà Mau” mà từ “Mồm đến Tay”  Nói phải đi đôi với làm;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ai sống vị tha thường lạc quan, ai sống ích kỷ thường bi quan.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Những người sống có lý tưởng không bao giờ có cuộc sống an nhàn, sung sướng.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;vi-nhn-vin&#34;&gt;Với Nhân Viên&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khổ nhất, đáng thương nhất là những ai không biết mình muốn gì?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bạn không kém cỏi, bạn chỉ đang trong trạng thái kém cỏi  nhanh chóng thoát khỏi trạng thái đó!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thay đổi bắt đầu từ những điều nhỏ nhất: 1 thói quen xấu; tự nâng mình lên nấc thang mới.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng tự hào khi ta nghèo mà giỏi, hãy tự hỏi tại sao ta giỏi mà nghèo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Không có khác biệt lớn về vật chất giữa các cá nhân, chỉ có khác biệt nhỏ trong suy nghĩ dẫn đến kết quả rất khác nhau.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kết quả = sự việc xảy ra + phản ứng của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người giàu luôn học hỏi, người nghèo luôn cho mình đã biết.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người giàu ngưỡng mộ người thành đạt, người nghèo thường ganh ghét.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng tìm cách loại trừ những “phức tạp” của cuộc sống, hãy tìm cách tồn tại với chúng.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muốn làm được việc lớn, trước hết phải làm tốt những việc nhỏ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Những người có quan hệ tốt đẹp là những người đánh giá mình rất cao;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dù bạn cao lớn đến mấy, khi quì gối vẫn thấp hơn cả người lùn;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Người chiến thắng phạm sai lầm nhiều hơn kẻ thất bại - hãy xem sai lầm là 1 phần tất yếu để học hỏi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khi ta đủ dũng khí đối mặt với 1 vấn đề khó khăn, sợ hãi thì chúng tự nhiên biến mất  GIANG TAY ĐÓN NHẬN MỌI KHÓ KHĂN, THỬ THÁCH ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mất mát, thua lỗ hay thất bại là nỗi đau, nhưng đau hơn nhiều khi ta biết mình chưa nỗ lực hết mình;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuộc đời cũng có qui luật như tự nhiên: hết mưa sẽ đến nắng, hết đông sẽ xuân sang &amp;ndash; Không bỏ cuộc quá sớm;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Trong cuộc chơi chúng ta có thể là người thắng cuộc hay kẻ thua cuộc, nhưng không nên là kẻ bỏ cuộc;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lúc chúng ta quên bản thân mình, chúng ta làm được những điều đáng nhớ.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Một trong những thứ khó cho đi nhất là “lòng tốt”, bao giờ nó cũng quay trở lại.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hãy đếm tuổi đời bằng những người bạn chứ đừng đếm bằng tháng năm.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng coi bản thân đơn thuần chỉ là một nhân viên mà là một tài sản do ta sở hữu - hãy làm giàu tài sản đó lên;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tài sản quí giá nhất của mỗi con người không phải là tiền bạc mà chính là: “sức khỏe” và “kiến thức”;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hãy trung thực với bản thân - năng lực và phẩm chất của mình; những người thành công luôn có thương hiệu riêng của mình;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Be good, be bad, be yourself – HÃY LÀ CHÍNH MÌNH”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Không tin thì đừng dùng, đã dùng thì đừng nghi ngờ;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bộ thắng tuy cản trở xe chạy, nhưng nếu không có nó không ai dám chạy nhanh cả - Ý kiến trái chiều trong TBW cũng vậy;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tài sản quí giá nhất của một DN không phải con người mà là đội ngũ&lt;br&gt;
Lãnh đạo = Chiến lược + Đội ngũ&lt;br&gt;
Đội ngũ = Con người + Hệ thống + Văn hoá&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Đạo Phật Ngày Nay</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-daophatngaynay/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2019 20:16:35 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-daophatngaynay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/daophatngaynay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;v-tr-o-pht-trong-vn-ha&#34;&gt;Vị trí đạo phật trong văn hóa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tôi xin nhắc lại rằng đạo Phật là tất cả mọi hình thức sinh hoạt nào có thể làm sống được nguyên lý Phật học. Nhắc lại như vậy để chúng ta cùng thấy rằng cần phải có một nhận thức phóng khoáng và cởi mở, không nô lệ hình thức, danh từ, thành kiến. Hãy gọi đạo Phật là tất cả mọi hình thức sinh hoạt nào nhằm đến mục đích ly khổ đắc lạc, chuyển mê khải ngộ, đoạn hoặc chứng chân (rời khổ đạt vui, chuyển sai lầm thành giác ngộ, phá mê loạn để tìm gặp chân lý).&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;c-pht-v-con-ngi&#34;&gt;Đức Phật và con người&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nếu đạo Phật xuất phát từ sự sống con người để nhằm đáp ứng những nguyện vọng thâm sâu nhất của con người, thì Đức Phật chính thực là người yêu của nhân loại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngài tượng trưng cho những tinh hoa đúc kết nên bởi những phần cao khiết nhất và sáng mạnh nhất của con người, và bởi vì Ngài đích thực là một con người nên Ngài đã hiểu con người một cách thấu triệt. Dạy đạo giải thoát cho chúng ta, Ngài có ánh mắt từ hòa và thân mật của một người bạn sống giữa xã hội loài người, hiểu biết con người, và thắm thiết tình người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cho nên cái ý tưởng cho rằng Ngài là một nhân vật thần linh vạn năng từ một cõi trời xa hiện về để ban phúc trừ họa là một ý tưởng sai lạc. Thần linh không hiểu được con người, không biết được ý nguyện và tâm lý con người. Ta mến yêu Đức Phật vì bản thân Ngài là một thực thể đúc kết bằng những yếu tố nhân bản và vì trí tuệ, đức độ và giáo lý của Ngài là những câu ngọc đúc kết bằng những chất liệu con người. Ta mến yêu Đức Phật bởi vì ta có thể thấy ở Ngài hình ảnh của chúng ta.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;nhn-thc-cn-bn&#34;&gt;Nhận thức căn bản&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nếu nghĩ rằng cửa chùa là nơi mà người ta tìm đến để trốn tránh khổ đau thì thật là oan uổng cho đạo Phật. Bởi vì giáo lý đạo Phật không dạy người ta trốn tránh khổ đau. Mà nếu muốn chiến thắng khổ đau, trước hết phải khinh thường khổ đau, phải can đảm nhìn khổ đau tận mặt, phải tuyên chiến với khổ đau. Chúng ta chưa từng thấy ai sợ địch thủ mà chiến thắng được địch thủ bao giờ. Đừng biến đạo Phật của kiên nhẫn, của quả cảm, của gian khổ, của đại hùng đại lực thành một đạo Phật của &amp;ldquo;cải lương vọng cổ&amp;rdquo;. Những kẻ hèn nhát yếu đuối ấy không đáng được gọi là Tăng Sĩ. Người xuất gia phải là những vị đại trượng phu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;strong&gt;Nguồn gốc của mọi khổ đau là vô minh&lt;/strong&gt;&amp;quot;, Đức Phật đã lặp đi lặp lại nhiều lần câu nói quan trọng này. &amp;ldquo;Cái khổ của con lừa, con lạc đà là chở nặng, cái khổ của kẻ bị trôi lăn trong lục đạo chưa gọi là khổ. Ngu si không nhận thức được thực tại, không biết được hướng đi mới thật là đau khổ&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khi ta dại dột đưa tay vào lửa, ta bị bỏng tay: thế là đau khổ vì không biết rằng lửa nóng. Khi ta hành động trái chống với nguyên lý vô thường, vô ngã và duyên sinh của thực tại, ta cũng chuốc lấy những thất bại khổ đau. Vì thế để đạt tới một cuộc sống hòa đồng với thực tại, ta phải nhận biết bản thân của thực tại và như thế, phải đạt đến nhận thức giác ngộ, gọi là Tuệ hay Bát nhã.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng nhận thức bát nhã không thể trong một sớm một chiều mà thực hiện được. Để đạt đến nhận thức bát nhã tròn vẹn ta phải thực hiện từ từ nhận thức ấy. Mà thực hiện thế nào? Đó là tất cả vấn đề mà đạo Phật nhắm đến, vì đạo PHật là một đạo lý hướng dẫn con người trên bước đường thực hiện nhận thức ấy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;phng-php-th-hin&#34;&gt;Phương pháp thể hiện&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Định tâm:&lt;/strong&gt; Mỗi ngày phải có những giờ giấc thực tập, tập trung tư tưởng về một đối tượng, đình chỉ những loạn tưởng, tiêu diệt những vọng tưởng để phát triển nhận thức bát nhã.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vì cuộc sống không cho phép ta có nhiều điều kiện để tự thực hiện một cuộc thoát xác mau chóng như ý ta muốn - nghĩa là làm thiền sư - ta hãy cố gắng xếp đặt một chương trình sống hợp lý hơn, có nhiều điều kiện hơn để thực hiện nhận thức giác ngộ. Ta có thể học tập, thiền quán và áp dụng đạo Phật trong bất cứ một cuộc sống vất vả và bận rộn nào. Nhưng thực ra, vất vả và bận rộn nhiều hay ít cũng tùy ở ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta thường nghĩ rằng tôn giáo nào cũng dạy bỏ ác làm lành và vì vậy tôn giáo nào cũng đáng quý trọng. Điều đó thật đúng. Nhưng điều đó không mấy quan trọng. Quan trọng là ở chỗ bỏ những ác nào, làm những lành nào, nhưng gì là ác, những gì là lành, và lấy tiêu chuẩn nào để đo lường mà biết thế nào là ác, thế nào là lành.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề tiêu chuẩn thiện ác là một vấn đề trọng đại của luân lý học. Nhưng luân lý bao giờ cũng được căn cứ trên một nền tảng nhận thức có hệ thống về vũ trụ, về thực tại và về con người. Nhận thức ta là một nhận thức duy vật chẳng hạn, thì luân lý ta là một luân lý duy vật. Nhận thức ta là một nhận thức duy thần thì luân lý ta sẽ là một luân lý duy thuần. Và lẽ tất nhiên hễ nhận thức căn bản đổi thay thì quan niệm luân lý đổi thay. Luân lý không phải những bài học hay những khuôn mẫu đúc sẵn để cho mọi người tuân theo. Luân lý phải là phương châm và pháp thức hành động của con người hợp với hoàn cảnh, tâm lý và hạnh phúc chân thật của con người.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;hin-i-ha&#34;&gt;Hiện đại hóa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Văn hóa Khổng Mạnh chẳng hạn, với giáo lý trung quân ái quốc xưa cũ, với một số quan niệm luân lý quá thời, đã thiếu điều kiện để thực hiện một cuộc thoát xác vì bản chất văn hóa đã khô cứng theo với hình thái sinh hoạt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sống trong xã hội, cảm thông những khổ đau của xã hội, ta mới thấy sáng tỏ nơi trí tuệ ta những nguyên lý và phương pháp mà Đức Phật dạy. Phải sống ta mới hiểu. Giáo lý và cuộc đời cũng ví như hai tảng đá, chạm nhau thì phát sinh ra lửa. Ngọn lửa thiêng đó chính là con đường, là nguyên lý linh động. Đem giáo lý sống trong cuộc đời ta mới trực nhận được những nguyến lý linh động ấy. Giáo lý đặt xa cuộc đời thì chỉ là giáo lý mà không phải là sự thực hiện đạo Phật. Mà đạo Phật không phải chỉ là giáo lý. Đạo Phật là sự thực hiện giáo lý, là kết quả của sự thực hiện giáo lý trong bản thân cuộc đời.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Đừng biến đạo Phật thành một tổ chức có uy quyền thế lực, có giáo đường vàng son. Đừng biến Tăng Sĩ thành những con người sống vô tư trong sự ưu đãi của một chế độ cúng đường thiếu ý thức, quên lãng nhiệm vụ tự thực hiện giải thoát và phụng sự con người. Đừng để người Phật tử hiểu rằng Phật - Pháp - Tăng là những bảo vật xa vời không hiện hữu giữa cuộc đời đau khổ. Phải thực hiện tất cả những hình thức sinh hoạt nào có thể chứng minh rằng đạo PHật hiện hữu trong cuộc đời để giải phóng con người&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hạnh Phúc Cầm Tay</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-hanhphuccamtay/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 22:58:39 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-hanhphuccamtay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/hanhphuccamtay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;chnh-nim&#34;&gt;Chánh Niệm&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;nhng-mu-nhim-ca-s-sng&#34;&gt;Những màu nhiệm của sự sống&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Khi ngồi thiền, tuy có đóng bớt những cánh cửa giác quan lại, ta vẫn cảm nghe được sự có mặt của toàn thể vũ trụ. Tại sao? Tại vì tâm ta đang có mặt. Ta nhắm mắt lại cũng chỉ để thấy rõ hơn. Hình ảnh và âm thanh của thế giới không phải là kẻ thù của ta. Kẻ thù của ta là thất niệm, là sự vắng mặt của tâm, vắng mặt của chánh niệm.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;nh&#34;&gt;Định&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Định làm phát sinh hỷ lạc.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Phép lạ là đi trên mặt đất mà không phải đi trên mặt nước hay đi trên than hồng.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Thiền sư Lâm Tế&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta dâng hương cho Bụt, nhưng Bụt có thật sự cần hương không? Thật ra chúng ta đang dâng lên sự bình an, hỷ lạc và định lực của ta cho Bụt.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;t-do&#34;&gt;Tự do&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Điều kiện căn bản của hạnh phúc là tự do. Nếu trong tâm ta có điều gì đó khiến ta cứ suy nghĩ hoài rồi kẹt vào đó thì ta không có tự do. Nếu kẹt vào những buồn giận trong hiện tại hay nuối tiếc về quá khứ, hoặc lo lắng về tương lai thì ta không thực sự có tự do để thưởng thức những mầu nhiệm của sự sống đang có mặt ngay bây giờ và ở đây.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Thích Nhất Hạnh&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;ngh-ngi&#34;&gt;Nghỉ ngơi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nghỉ ngơi là bước đầu của thiền tập. Thân và tâm ta cần được nghỉ ngơi. Ta phải cho phép chúng nghỉ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thở vào chúng ta lặp lại: &lt;strong&gt;ở đây, ở đây&lt;/strong&gt;. Thở ra: &lt;strong&gt;Bây giờ, bây giờ&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;s-c-mt-ch-thc&#34;&gt;Sự có mặt đích thực&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Có những người xung quanh ta đang sống mà như đã chết. Họ nhai đi nhai lại quá khứ, sợ hãi tương lai và bị kẹt vào những giận hờn, ganh tỵ trong hiện tại. Họ không thực sự sống được, họ giống như những thi thể đang di động. Với con mắt chánh niệm ta có thể nhận ra được họ, họ đi như những thây ma, dở sống dở chết. Chúng ta thấy thương cho những người ấy. Họ không biết rằng cuộc sống chỉ có được trong giây phút hiện tai bây giờ.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;hi-th-chnh-nim&#34;&gt;Hơi thở chánh niệm&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hơi thở chánh niệm là chiếc cầu đưa thân và tâm về lại với nhau. Nếu ta đã từng ôm ấp hơi thở vào và hơi thở ra một cách nhẹ nhàng thì chúng cũng trở lại ôm ấp thân tâm ta. Bình an lây lan, hạnh phúc lây lan. Bởi vì, khi thiền tập thì ba yếu tố thân, tâm và hơi thở trở thành một.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đi như Bụt đi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiếp xúc với đất mẹ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sống chánh niệm&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tr-v-nm-un&#34;&gt;Trị vì năm uẩn&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Khi mới bắt đầu thực tập đạo Bụt, chúng ta tập làm một đức Bụt bán phần, từ từ ta trở thành đức Bụt toàn phần. Đôi khi ta rơi xuống làm đức Bụt bán phần trở lại, nhưng với sự thực tập đều đặn ta sẽ trở lại làm đức Bụt toàn phần. Phật tính ở trong tầm với của ta, vì ta cũng là một con người như Bụt. Chúng ta có thể trở thành Bụt bất cứ khi nào ta muốn. Đức Bụt luôn có đó cho ta ngay trong giây phút hiện tại, bây giờ ở đây và bất cứ lúc nào, bất cứ nơi đâu. Là một đức Bụt bán phần, có thể ta không có nhiều truyền thống tốt, nhưng khi trở thành đức Bụt toàn phần thì ta có hạnh phúc và truyền thống tốt với mọi người dù bất kỳ khó khăn nào xảy ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thành Bụt không khó lắm. Bụt là một người giác giộ, có khả năng thương yêu và tha thứ. Ta thấy thỉnh thoảng ta cũng có những khả năng ấy. Vì vậy ta hay làm Bụt. Khi ngồi, ta để cho Bụt trong ta ngồi. Khi đi ta hãy để cho Bụt trong ta đi. Làm gì cũng làm cho thoải mái, thong thả, thảnh thơi. Hãy tận hưởng sự thực tập của mình. Nếu ta không làm Bụt thì ai sẽ làm Bụt?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tp-kh&#34;&gt;Tập khí&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Có một câu chuyện thiền kể về một anh chàng đang cưỡi ngựa. Anh ta phi ngựa rất nhanh như thể anh đi đâu quan trọng lắm. Một người bên đường thấy vậy hỏi lớn: “Anh đi đâu vậy?”. Anh trả lời: “Tôi không biết, hãy hỏi con ngựa.”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Câu chuyện này cũng là câu chuyên của ta. Ta đang cưỡi ngựa mà không biết ta đi đâu, và không dừng lại được. Con ngựa là tập khí của ta đang lôi kéo ta đi, còn ta thì yếu thế, bất lực. Ta luôn chạy, và chạy đã trở thành tập khí của ta. Lúc nào ta cũng đấu tranh kể cả trong khi ngủ. Ta đấu tranh với chính mình và rồi đấu tranh với người khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta phải học nghệ thuật dừng lại. Dừng lại những suy nghĩ, dừng lại những tập khí, dừng lại những thất niệm và dừng lại những cảm xúc mạnh đang thống trị ta.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;bng-ti-tr-thnh-nh-sng&#34;&gt;Bóng tối trở thành ánh sáng&lt;/h1&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phở Tú</title>
      <link>/vi/post/tu-zurich/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/tu-zurich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/friends/20140122_193203.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/friends/20140122_193613.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
