<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Phật Giáo | Nam&#39;s blog</title>
    <link>/vi/tags/phat-giao/</link>
      <atom:link href="/vi/tags/phat-giao/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Phật Giáo</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>vi</language><copyright>© 2020 Nam Le</copyright><lastBuildDate>Sun, 17 May 2020 20:16:35 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>Phật Giáo</title>
      <link>/vi/tags/phat-giao/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Am Mây Ngủ</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-ammayngu/</link>
      <pubDate>Sun, 17 May 2020 20:16:35 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-ammayngu/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;c-sch-ti-ybookammaynguindexhtml&#34;&gt;&lt;a href=&#34;/book/ammayngu/index.html&#34;&gt;Đọc sách tại đây&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/book/ammayngu/visuals/cover.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Đức Phật Trong Ba lô</title>
      <link>/vi/post/daisakuikeda-daophattrongbalo/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2020 20:16:35 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/daisakuikeda-daophattrongbalo/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;c-sch-ti-ybookducphattrongbaloindexhtml&#34;&gt;&lt;a href=&#34;/book/ducphattrongbalo/index.html&#34;&gt;Đọc sách tại đây&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/book/ducphattrongbalo/visuals/cover.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cm-ngh&#34;&gt;Cảm nghĩ&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Daisaku Ikeda được coi là giáo chủ của một giáo phái thiên về Phật Giáo ở Nhật. Có rất nhiều người Nhật coi ông như là một người chuyên truyền bá những tư tưởng không chính thống, đi sai với Phật Giáo nguyên thủy. Nhưng cuốn sách Đức Phật trong Ba lô của ông có thể nói là khá dễ đọc và mang nhiều ý nghĩa tốt đẹp của Phật Giáo nguyên thủy.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Đạo Phật Qua Nhận Thức Mới</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-daophatquanhanthucmoi/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 20:16:35 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-daophatquanhanthucmoi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;c-sch-ti-ybookdaophatquanhanthucmoiindexhtml&#34;&gt;&lt;a href=&#34;/book/daophatquanhanthucmoi/index.html&#34;&gt;Đọc sách tại đây&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/daophatquanhanthucmoi.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cc-on-hay-trong-sch&#34;&gt;Các đoạn hay trong sách&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Con người phải hoàn toàn căn cứ vào tự lực để tự giải thoát. Tự mình, con người phải hoạt động để biến đổi &amp;ldquo;biệt nghiệp&amp;rdquo; và cùng với bao nhiêu &amp;ldquo;con người&amp;rdquo; khác, con người phải hoạt động cộng đồng để biến đổi &amp;ldquo;cộng nghiệp&amp;rdquo;. Nên, hư, thành, bại đều do ở con người. Thành Phật hay lui về địa vị cầm thú cũng do ở con người. Xã hội tốt đẹp hay xấu xa đều do con người. Vận mạng con người và vận mạng xã hội con người đều do những &amp;ldquo;con người&amp;rdquo; nắm giữ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con người phải tự tin rằng chính ý nghĩ, hành động và ngôn ngữ của mình mới có thể xây dựng được hạnh phúc và giải thoát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở những danh từ tốt đẹp thường hay lừa gạt con người. Ðộc lập, tự do, hòa bình, nâng đỡ nhược tiểu, cứu vớt nhân loại! những danh từ ấy có giá trị là bao, đừng vội tin tưởng ở chúng, con người chỉ cần tin tưởng ở hành động của chính mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở khoa học. Khoa học là một lưỡi dao quá sắc bén mà hiện giờ con người không đủ sức sử dụng. Con người đừng tưởng rằng khoa học sẽ giải phóng cho mình. Không, con người phải tự giải phóng lấy mình bằng cách cầm vững được hướng đi của khoa học, lợi dụng được khoa học.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở chủ nghĩa và đảng phái, là những thứ con người đặt ra rồi bị mắc kẹt vào tất khó gỡ. Chủ nghĩa và đảng phái không giải phóng được cho con người, nếu con người không hoạt động xứng đáng cho sự giải phóng của chính mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng tin tưởng ở những nguyên tắc tổ chức tốt đẹp. Nguyên tắc tổ chức tốt đẹp không thể thực hiện được nếu không có sự cố gắng của con người. Một bản hiến pháp, một chánh thể dân chủ không bảo đảm được hạnh phúc của một dân tộc. Chính sự cố gắng của toàn dân để thực hiện hiến pháp ấy, thực hiện chính thể ấy mới đem lại sự lợi ích thiết thật cho mọi người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Và cuối cùng, đừng tin tưởng ở những lực lượng siêu nhiên. Theo luật nhân quả xác thực, con người tự tác tự thọ. Lực lượng siêu nhiên chỉ có thể là một thứ thuốc để an ủi con người. Không có một vị thần linh nào giữ quyền thưởng phạt cả. Có nhân thì có quả. Con người không thể trông cậy một lực lượng siêu nhiên nào giải thoát cho mình. Con người không phải là bọt bèo, là vô năng, là thụ động. Con người có trách nhiệm tự giải phóng; trốn tránh trách nhiệm đó, quy trách nhiệm đó về cho một lực lượng siêu nhiên, tức là con người đã phủ nhận giá trị và năng lực mình, và như thế là đã phủ nhận &amp;ldquo;nhân vị&amp;rdquo; của mình vậy.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tương lai thiền học Việt Nam</title>
      <link>/vi/post/tuong-lai-van-hoa-vn-thichnhathanh/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/vi/post/tuong-lai-van-hoa-vn-thichnhathanh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/tuonglaithienhocvn.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hy-gi-ng-tn-ti&#34;&gt;Hãy gọi đúng tên tôi&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Đừng bảo ngày mai tôi đã ra đi⁠⁠&lt;br&gt;
Bởi vì chính hôm nay tôi vẫn còn đang tới&lt;br&gt;
Hãy ngắm tôi thoát hình trong từng phút từng giây\&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Đạo Phật Ngày Nay</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-daophatngaynay/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2019 20:16:35 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-daophatngaynay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/daophatngaynay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;v-tr-o-pht-trong-vn-ha&#34;&gt;Vị trí đạo phật trong văn hóa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tôi xin nhắc lại rằng đạo Phật là tất cả mọi hình thức sinh hoạt nào có thể làm sống được nguyên lý Phật học. Nhắc lại như vậy để chúng ta cùng thấy rằng cần phải có một nhận thức phóng khoáng và cởi mở, không nô lệ hình thức, danh từ, thành kiến. Hãy gọi đạo Phật là tất cả mọi hình thức sinh hoạt nào nhằm đến mục đích ly khổ đắc lạc, chuyển mê khải ngộ, đoạn hoặc chứng chân (rời khổ đạt vui, chuyển sai lầm thành giác ngộ, phá mê loạn để tìm gặp chân lý).&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;c-pht-v-con-ngi&#34;&gt;Đức Phật và con người&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nếu đạo Phật xuất phát từ sự sống con người để nhằm đáp ứng những nguyện vọng thâm sâu nhất của con người, thì Đức Phật chính thực là người yêu của nhân loại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngài tượng trưng cho những tinh hoa đúc kết nên bởi những phần cao khiết nhất và sáng mạnh nhất của con người, và bởi vì Ngài đích thực là một con người nên Ngài đã hiểu con người một cách thấu triệt. Dạy đạo giải thoát cho chúng ta, Ngài có ánh mắt từ hòa và thân mật của một người bạn sống giữa xã hội loài người, hiểu biết con người, và thắm thiết tình người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cho nên cái ý tưởng cho rằng Ngài là một nhân vật thần linh vạn năng từ một cõi trời xa hiện về để ban phúc trừ họa là một ý tưởng sai lạc. Thần linh không hiểu được con người, không biết được ý nguyện và tâm lý con người. Ta mến yêu Đức Phật vì bản thân Ngài là một thực thể đúc kết bằng những yếu tố nhân bản và vì trí tuệ, đức độ và giáo lý của Ngài là những câu ngọc đúc kết bằng những chất liệu con người. Ta mến yêu Đức Phật bởi vì ta có thể thấy ở Ngài hình ảnh của chúng ta.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;nhn-thc-cn-bn&#34;&gt;Nhận thức căn bản&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nếu nghĩ rằng cửa chùa là nơi mà người ta tìm đến để trốn tránh khổ đau thì thật là oan uổng cho đạo Phật. Bởi vì giáo lý đạo Phật không dạy người ta trốn tránh khổ đau. Mà nếu muốn chiến thắng khổ đau, trước hết phải khinh thường khổ đau, phải can đảm nhìn khổ đau tận mặt, phải tuyên chiến với khổ đau. Chúng ta chưa từng thấy ai sợ địch thủ mà chiến thắng được địch thủ bao giờ. Đừng biến đạo Phật của kiên nhẫn, của quả cảm, của gian khổ, của đại hùng đại lực thành một đạo Phật của &amp;ldquo;cải lương vọng cổ&amp;rdquo;. Những kẻ hèn nhát yếu đuối ấy không đáng được gọi là Tăng Sĩ. Người xuất gia phải là những vị đại trượng phu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;strong&gt;Nguồn gốc của mọi khổ đau là vô minh&lt;/strong&gt;&amp;quot;, Đức Phật đã lặp đi lặp lại nhiều lần câu nói quan trọng này. &amp;ldquo;Cái khổ của con lừa, con lạc đà là chở nặng, cái khổ của kẻ bị trôi lăn trong lục đạo chưa gọi là khổ. Ngu si không nhận thức được thực tại, không biết được hướng đi mới thật là đau khổ&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Khi ta dại dột đưa tay vào lửa, ta bị bỏng tay: thế là đau khổ vì không biết rằng lửa nóng. Khi ta hành động trái chống với nguyên lý vô thường, vô ngã và duyên sinh của thực tại, ta cũng chuốc lấy những thất bại khổ đau. Vì thế để đạt tới một cuộc sống hòa đồng với thực tại, ta phải nhận biết bản thân của thực tại và như thế, phải đạt đến nhận thức giác ngộ, gọi là Tuệ hay Bát nhã.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng nhận thức bát nhã không thể trong một sớm một chiều mà thực hiện được. Để đạt đến nhận thức bát nhã tròn vẹn ta phải thực hiện từ từ nhận thức ấy. Mà thực hiện thế nào? Đó là tất cả vấn đề mà đạo Phật nhắm đến, vì đạo PHật là một đạo lý hướng dẫn con người trên bước đường thực hiện nhận thức ấy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;phng-php-th-hin&#34;&gt;Phương pháp thể hiện&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Định tâm:&lt;/strong&gt; Mỗi ngày phải có những giờ giấc thực tập, tập trung tư tưởng về một đối tượng, đình chỉ những loạn tưởng, tiêu diệt những vọng tưởng để phát triển nhận thức bát nhã.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vì cuộc sống không cho phép ta có nhiều điều kiện để tự thực hiện một cuộc thoát xác mau chóng như ý ta muốn - nghĩa là làm thiền sư - ta hãy cố gắng xếp đặt một chương trình sống hợp lý hơn, có nhiều điều kiện hơn để thực hiện nhận thức giác ngộ. Ta có thể học tập, thiền quán và áp dụng đạo Phật trong bất cứ một cuộc sống vất vả và bận rộn nào. Nhưng thực ra, vất vả và bận rộn nhiều hay ít cũng tùy ở ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta thường nghĩ rằng tôn giáo nào cũng dạy bỏ ác làm lành và vì vậy tôn giáo nào cũng đáng quý trọng. Điều đó thật đúng. Nhưng điều đó không mấy quan trọng. Quan trọng là ở chỗ bỏ những ác nào, làm những lành nào, nhưng gì là ác, những gì là lành, và lấy tiêu chuẩn nào để đo lường mà biết thế nào là ác, thế nào là lành.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề tiêu chuẩn thiện ác là một vấn đề trọng đại của luân lý học. Nhưng luân lý bao giờ cũng được căn cứ trên một nền tảng nhận thức có hệ thống về vũ trụ, về thực tại và về con người. Nhận thức ta là một nhận thức duy vật chẳng hạn, thì luân lý ta là một luân lý duy vật. Nhận thức ta là một nhận thức duy thần thì luân lý ta sẽ là một luân lý duy thuần. Và lẽ tất nhiên hễ nhận thức căn bản đổi thay thì quan niệm luân lý đổi thay. Luân lý không phải những bài học hay những khuôn mẫu đúc sẵn để cho mọi người tuân theo. Luân lý phải là phương châm và pháp thức hành động của con người hợp với hoàn cảnh, tâm lý và hạnh phúc chân thật của con người.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;hin-i-ha&#34;&gt;Hiện đại hóa&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Văn hóa Khổng Mạnh chẳng hạn, với giáo lý trung quân ái quốc xưa cũ, với một số quan niệm luân lý quá thời, đã thiếu điều kiện để thực hiện một cuộc thoát xác vì bản chất văn hóa đã khô cứng theo với hình thái sinh hoạt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sống trong xã hội, cảm thông những khổ đau của xã hội, ta mới thấy sáng tỏ nơi trí tuệ ta những nguyên lý và phương pháp mà Đức Phật dạy. Phải sống ta mới hiểu. Giáo lý và cuộc đời cũng ví như hai tảng đá, chạm nhau thì phát sinh ra lửa. Ngọn lửa thiêng đó chính là con đường, là nguyên lý linh động. Đem giáo lý sống trong cuộc đời ta mới trực nhận được những nguyến lý linh động ấy. Giáo lý đặt xa cuộc đời thì chỉ là giáo lý mà không phải là sự thực hiện đạo Phật. Mà đạo Phật không phải chỉ là giáo lý. Đạo Phật là sự thực hiện giáo lý, là kết quả của sự thực hiện giáo lý trong bản thân cuộc đời.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Đừng biến đạo Phật thành một tổ chức có uy quyền thế lực, có giáo đường vàng son. Đừng biến Tăng Sĩ thành những con người sống vô tư trong sự ưu đãi của một chế độ cúng đường thiếu ý thức, quên lãng nhiệm vụ tự thực hiện giải thoát và phụng sự con người. Đừng để người Phật tử hiểu rằng Phật - Pháp - Tăng là những bảo vật xa vời không hiện hữu giữa cuộc đời đau khổ. Phải thực hiện tất cả những hình thức sinh hoạt nào có thể chứng minh rằng đạo PHật hiện hữu trong cuộc đời để giải phóng con người&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hạnh Phúc Cầm Tay</title>
      <link>/vi/post/thichnhathanh-hanhphuccamtay/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 22:58:39 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/thichnhathanh-hanhphuccamtay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/thichnhathanh/hanhphuccamtay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;chnh-nim&#34;&gt;Chánh Niệm&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;nhng-mu-nhim-ca-s-sng&#34;&gt;Những màu nhiệm của sự sống&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Khi ngồi thiền, tuy có đóng bớt những cánh cửa giác quan lại, ta vẫn cảm nghe được sự có mặt của toàn thể vũ trụ. Tại sao? Tại vì tâm ta đang có mặt. Ta nhắm mắt lại cũng chỉ để thấy rõ hơn. Hình ảnh và âm thanh của thế giới không phải là kẻ thù của ta. Kẻ thù của ta là thất niệm, là sự vắng mặt của tâm, vắng mặt của chánh niệm.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;nh&#34;&gt;Định&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Định làm phát sinh hỷ lạc.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Phép lạ là đi trên mặt đất mà không phải đi trên mặt nước hay đi trên than hồng.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Thiền sư Lâm Tế&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta dâng hương cho Bụt, nhưng Bụt có thật sự cần hương không? Thật ra chúng ta đang dâng lên sự bình an, hỷ lạc và định lực của ta cho Bụt.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;t-do&#34;&gt;Tự do&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Điều kiện căn bản của hạnh phúc là tự do. Nếu trong tâm ta có điều gì đó khiến ta cứ suy nghĩ hoài rồi kẹt vào đó thì ta không có tự do. Nếu kẹt vào những buồn giận trong hiện tại hay nuối tiếc về quá khứ, hoặc lo lắng về tương lai thì ta không thực sự có tự do để thưởng thức những mầu nhiệm của sự sống đang có mặt ngay bây giờ và ở đây.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Thích Nhất Hạnh&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;ngh-ngi&#34;&gt;Nghỉ ngơi&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nghỉ ngơi là bước đầu của thiền tập. Thân và tâm ta cần được nghỉ ngơi. Ta phải cho phép chúng nghỉ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thở vào chúng ta lặp lại: &lt;strong&gt;ở đây, ở đây&lt;/strong&gt;. Thở ra: &lt;strong&gt;Bây giờ, bây giờ&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;s-c-mt-ch-thc&#34;&gt;Sự có mặt đích thực&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Có những người xung quanh ta đang sống mà như đã chết. Họ nhai đi nhai lại quá khứ, sợ hãi tương lai và bị kẹt vào những giận hờn, ganh tỵ trong hiện tại. Họ không thực sự sống được, họ giống như những thi thể đang di động. Với con mắt chánh niệm ta có thể nhận ra được họ, họ đi như những thây ma, dở sống dở chết. Chúng ta thấy thương cho những người ấy. Họ không biết rằng cuộc sống chỉ có được trong giây phút hiện tai bây giờ.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;hi-th-chnh-nim&#34;&gt;Hơi thở chánh niệm&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hơi thở chánh niệm là chiếc cầu đưa thân và tâm về lại với nhau. Nếu ta đã từng ôm ấp hơi thở vào và hơi thở ra một cách nhẹ nhàng thì chúng cũng trở lại ôm ấp thân tâm ta. Bình an lây lan, hạnh phúc lây lan. Bởi vì, khi thiền tập thì ba yếu tố thân, tâm và hơi thở trở thành một.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đi như Bụt đi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiếp xúc với đất mẹ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sống chánh niệm&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tr-v-nm-un&#34;&gt;Trị vì năm uẩn&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Khi mới bắt đầu thực tập đạo Bụt, chúng ta tập làm một đức Bụt bán phần, từ từ ta trở thành đức Bụt toàn phần. Đôi khi ta rơi xuống làm đức Bụt bán phần trở lại, nhưng với sự thực tập đều đặn ta sẽ trở lại làm đức Bụt toàn phần. Phật tính ở trong tầm với của ta, vì ta cũng là một con người như Bụt. Chúng ta có thể trở thành Bụt bất cứ khi nào ta muốn. Đức Bụt luôn có đó cho ta ngay trong giây phút hiện tại, bây giờ ở đây và bất cứ lúc nào, bất cứ nơi đâu. Là một đức Bụt bán phần, có thể ta không có nhiều truyền thống tốt, nhưng khi trở thành đức Bụt toàn phần thì ta có hạnh phúc và truyền thống tốt với mọi người dù bất kỳ khó khăn nào xảy ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thành Bụt không khó lắm. Bụt là một người giác giộ, có khả năng thương yêu và tha thứ. Ta thấy thỉnh thoảng ta cũng có những khả năng ấy. Vì vậy ta hay làm Bụt. Khi ngồi, ta để cho Bụt trong ta ngồi. Khi đi ta hãy để cho Bụt trong ta đi. Làm gì cũng làm cho thoải mái, thong thả, thảnh thơi. Hãy tận hưởng sự thực tập của mình. Nếu ta không làm Bụt thì ai sẽ làm Bụt?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tp-kh&#34;&gt;Tập khí&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Có một câu chuyện thiền kể về một anh chàng đang cưỡi ngựa. Anh ta phi ngựa rất nhanh như thể anh đi đâu quan trọng lắm. Một người bên đường thấy vậy hỏi lớn: “Anh đi đâu vậy?”. Anh trả lời: “Tôi không biết, hãy hỏi con ngựa.”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Câu chuyện này cũng là câu chuyên của ta. Ta đang cưỡi ngựa mà không biết ta đi đâu, và không dừng lại được. Con ngựa là tập khí của ta đang lôi kéo ta đi, còn ta thì yếu thế, bất lực. Ta luôn chạy, và chạy đã trở thành tập khí của ta. Lúc nào ta cũng đấu tranh kể cả trong khi ngủ. Ta đấu tranh với chính mình và rồi đấu tranh với người khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta phải học nghệ thuật dừng lại. Dừng lại những suy nghĩ, dừng lại những tập khí, dừng lại những thất niệm và dừng lại những cảm xúc mạnh đang thống trị ta.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;bng-ti-tr-thnh-nh-sng&#34;&gt;Bóng tối trở thành ánh sáng&lt;/h1&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
