<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Swiss | Nam&#39;s blog</title>
    <link>/vi/tags/swiss/</link>
      <atom:link href="/vi/tags/swiss/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Swiss</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>vi</language><copyright>© 2022 Nam Le</copyright><lastBuildDate>Fri, 17 Jul 2020 20:16:35 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>Swiss</title>
      <link>/vi/tags/swiss/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>SwissMade - Chuyện chưa từng kể về những thành công phi thường của đất nước Thụy Sĩ</title>
      <link>/vi/post/swissmade-vn/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 20:16:35 +0800</pubDate>
      <guid>/vi/post/swissmade-vn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/book/swissmade-vn.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;thụy-sĩ-trong-tôi---cảm-nghĩ-riêng&#34;&gt;Thụy Sĩ trong tôi - Cảm nghĩ riêng&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chuyến bay của VN Airlines đưa mình lần đầu tiên tới Châu Âu vào những ngày mùa đông năm 2009, vài tháng sau rời cố đô Kyoto thân thương sau hơn 3 năm làm nghiên cứu. Máy bay quá cảnh ở sân bay Charles de Gaulle và mình nối chuyến đến Geneva sau một chặng bay 16 tiếng. Ra khỏi sân bay Geneva, mình bắt taxi về nhà ở Le Grand-Saconnex chỉ cách đó chừng 15-20 phút đi bộ. Giá taxi phải trả là 25 Franc Thụy Sĩ (CHF), tương đương với khoảng 500,000 ngàn đồng cho 4-5 phút di chuyển. Mình chưa thấy ở đâu giá taxi lại đắt đến vậy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thời tiết lúc đó khá u ám và lạnh. Thời điểm tháng 10 hàng năm có thể coi là tháng bắt đầu của mùa đông. Mình có cảm giác hơi lạ lẫm và có thể nói là bị choáng ngợp, như lần đầu tiên mình đến Singapore, hay lần đầu tiên đến Nhật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lúc đó gấu nhà mình đi công tác ở Châu Phi nên gửi chìa khóa cho một cô bạn làm ở Lãnh Sứ Quán Nhật ở Geneva. Mình sống trong căn hộ với một cô bạn tên Maki cho đến khi gấu về. Maki dẫn mình đi chơi thành phố, ngắm hồ Geneva trong những ngày đầu. Ấn tượng về thành phố với mình ban đầu là khá bình thường, vắng vẻ và lạnh lẽo. Ngay cả khi đi siêu thị Migros gần nhà cũng thấy lạnh lẽo và mọi thứ thì đắt đỏ vô cùng. Nói thật ra là quá đắt đỏ, gấp 3 gấp 4 lần ở bên Nhật cho những thực phẩm thiết yếu ăn uống hàng ngày. Mình cá rằng, bất cứ ai ở Nhật hay ở các nước tư bản khác xung quanh Thụy Sĩ đều bị sốc về điều này, huống chi mình lúc đó chỉ là sinh viên mới tốt nghiệp ra trường, không có việc làm, và lại đến từ Việt Nam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Đang viết dở)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cảm-nghĩ-về-cuốn-sách&#34;&gt;Cảm nghĩ về cuốn sách&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;tổng-hợp-những-điều-thú-vị&#34;&gt;Tổng hợp những điều thú vị&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
